Ahıra girdiğimde kamburu çıkmış, çarpık bacaklı, çilli ve kel ahırcıyı Tub’ın gözünü incelerken buldum. Yanında durdum ve beni başıyla selamladıktan sonra, “Olağanüstü iyi huylu bir hayvan,” dedi.

“Gözü nasıl?” diye sordum.

“Ben de bunu konuşmak istiyordum seninle. Bu gözün alınması gerekiyor.” işaret edip, “İki kapı aşağıda bir veteriner var,” dedi. Böyle bir işlemin bana kaça patlayacağını sordum. “Yirmi beş dolar civarında tahminimce. Adamla konuşman gerek, fakat o civarda olacağını biliyorum.”

“Atın kendisi yirmi beş dolar etmez. Bir göz bana beş dolardan daha fazlaya patlamamalı.”

“Ben beş dolara çıkarırım,” dedi.

“Sen mi? Daha önce yaptın mı?”

“Bir ineğe yaptıklarına tanık olmuştum.”

“Nerede yapacaksın?”

“Ahırın döşemesinde. Ona laudanum verip uyutacağım; acı hissetmeyecek.”

“Tamam da gözü nasıl çıkaracaksın?”

“Kaşıkla,” dedi başını sallayarak. “Steril bir kaşıkla tabii ki. Gözü çıkardıktan sonra tendonları makasla keseceğim — ineğe öyle yapmışlardı. Sonra veteriner göz çukurunu tuvalet ispirtosuyla doldurmuştu. Bu ineği uyandırdı! Veteriner laudanumun yeterli gelmediğini söylemişti. Senin atına bol veririm.”

Tub’ın yüzünü okşayarak, “Gözünü çıkarmaktansa ona verebileceğim bir ilaç yok mu? Yarı kör olmadan da işi yeterince zor zaten.”

“Tek gözlü bir at binicisine pek yarar sağlamaz,” dedi ahırcı bana katılarak. “Yapabileceğin en akıllıca iş onu kasaba satmak olur. Arka tarafta satılık atlarım var. Bakmak ister misin? İyi fiyat veririm sana.”

“Gözünü çıkaralım. Yolumuz uzun değil, tek gözle de işimi görür belki.”

Bakıcı ameliyat için aletlerini toplayıp yere, Tub’ın hemen yanına serdiği yorganın üstüne koydu. Su ve laudanum dolu seramik bir çanak getirdi; Tub suyu içerken bakıcı beni yana çekti. “Bacakları çarpılmaya başladığında benimle birlikte itmeni istiyorum,” diye fısıldadı, bir sır verir gibi. “Yorganın tam üstüne yığılmasını istiyoruz, anladın mı?” Anladığımı söyledim ve birlikte durup ilacın etkisini göstermesini bekledik. Uzun sürmedi, hatta o kadar hızlı oldu ki hazırlıksız yakalandık: Tub’ın başı düştü ve ahırcı ile bana doğru sendeleyip bizi ahırın suntadan yapılma duvarına yapıştırdı. Bakıcı atın ağırlığının altında çılgına döndü; yüzü kıpkırmızı kesildi, küfrederek iterken gözleri pörtledi. Hayatı için kaygılanmıştı ve kendimi ona gülerken buldum, en ufak bir haysiyet duygusu taşımadan bala düşmüş sinek gibi kıvranıyordu. Bakıcı benim gamsızlığım karşısında önce utandı, sonra öfkelendi; daha da çılgınca debelenmeye başladı. Adamın bayılacağı ya da yaralanacağı korkusuyla uzanıp Tub’ın gerisine var gücümle bir tokat indirdim; gözlerini kırpıp bizden uzaklaştı. Bakıcı, “İt, lanet olsun, it!” diye bağırdı. Gülmemi bastırıp bütün ağırlığımı Tub’ın kaburgalarına ve karnına dayadım. Tub dengesini bulmaya çabalarken onu ahırın karşı duvarına kadar ittik, duvara çarpıp suntayı çatlattı. Tub duvardan geri gelip yere yığılırken bakıcı beni elimden tutup kenara çekti. Tub’ın başı tam yorganın üzerindeydi, kendinden geçmişti. Bakıcı soluk soluğa ve ter içinde kalmıştı. Sıkılı yumruklarını kalçalarına dayamış bana nefretle bakıyordu. “Sizi bu kadar eğlendiren şeyin ne olduğunu sorabilir miyim, efendim?” Karşımda öyle bir kızgınlıkla duruyordu ki tekrar gülmemek için zor tuttum kendimi. Pişmanlık dolu bir tonla, “Çok özür dilerim. Halimiz bana gülünç geldi,” dedim.

“Bir at tarafından ezilmenin nesi gülünç?”

“Güldüğüm için özür dilerim,” dedim tekrar. Konuyu değiştirmek için Tub’ı işaret ederek, “Yine de tam isabet. Yorganın tam ortasında,” dedim.

Başını sallayıp alçak sesle inledi, gırtlağında balgam oluştu. “Küçük bir ayrıntıyı hesaba katmazsak,” dedi. “Yanlış tarafının üstünde yatıyor! Nasıl ulaşacağım gözüne?” Balgamı yere tükürüp seyretti. Uzunca bir süre seyretti. Ne düşünüyordu acaba? Bakıcının güvenini tekrar kazanmayı denedim, Tub’ın iyiliği için, çünkü ihtiyarın bu denli hassas bir ameliyatı öfkeli bir ruh haliyle yapmasını istemiyordum.

Ahırın arka tarafında birkaç metre uzunluğunda bir ip vardı, ipi alıp çekmeyi düşünerek Tub’ın bileklerine bağladım. Bakıcı ne yapmaya çalıştığımın farkındaydı fakat bana yardım etmedi, onun yerine sigara sarmaya koyuldu. Bunu büyük bir ciddiyetle yaptı, bütün dikkatini gerektiriyormuş gibi. Tub’ın bileklerini bağlamak beş dakikamı aldı. Bu süre zarfında bakıcıyla tek kelime konuşmadık. Huysuzluğunu fazla uzattığını düşünüp ona kızmaya başlamıştım ki elinde ikinci bir sigarayla bana doğru geldi, benim için sarmıştı. “Külünü samanlara silkme, olur mu?” Ahırın tepesinden tek bir makara sarkıyordu; iki kat ipi milinden geçirdik, üst üste, ikimiz birden asılınca zor olmadı Tub’ı çevirmek. Birlikte çalışıp sigara içtikten sonra bakıcıyla arkadaş olduk yine. Biliyordum neden öfkelendiğini. Gülmemi anlayamıyordu. Fakat çok farklı iki insandık ve benim gülünç bulduğum pek çok şey başkalarını sıkabilir.

Tub yerde baygın yatıyordu. Ahırcı mutfakta bir tencere kaynar suyun içinde bulunan kaşığı almaya gitti. Yanmamak için kaşığı bir elinden ötekine geçirerek ahıra döndü. Ellerinin kir içinde olduğunu fark ettim, fakat ittifakımız o denli hassastı ki bir şey söylemeye cesaret edemedim. Soğutmak için kaşığa üfledikten sonra bana talimat verdi: “Hayvanın arkasında durma. O ineğin yaptığı gibi birden kendine gelirse çiftesi sonun olabilir.” Kaşığı hayvanın göz çukuruna soktu ve tek bir bilek hareketiyle gözü yuvasından çıkardı. Tub’ın burun kemiğinin üzerinde duruyordu, iri, çıplak, parlak ve anlamsız. Bakıcı gözü tutup tendonu germek için kendine doğru çekti; tendonu paslı bir makasla kestikten sonra kalan kısmı tekrar göz çukurunun içine fırladı. Ahırcı gözü avucunda tutarak koyabileceği bir yer bakındı. Benden tutmamı istedi, reddettim. Gözle birlikte gitti. Döndüğünde göz yanında değildi. Bana onu ne yaptığını söylemedi, ben de sormadım.

Ahırcı kahverengi bir cam şişe aldı, kapağını açıp içindeki sıvıyı Tub’ın göz çukuruna doldurdu, ispirto çukurdan taşıncaya kadar. Dört-beş saniye sonra Tub başını geriye attı, tiz bir kişneme çıkararak ahırın arka duvarını çifteledi. Omurgasını ileri geri oynattıktan sonra bacaklarının üstünde doğruldu; soluk soluğa, sersemlemiş ve bir gözü eksik. Ahırcı, “Onları anında uyandırışına bakılırsa korkunç yakıyor olmalı. Bol miktarda laudanum koydum üstelik!”

O arada Charlie içeri girmişti, sessizce arkamızda duruyordu. Bir torba fıstık almıştı, kabuklarını kırıp yiyordu. “Tub’ın nesi var?”

“Gözünü çıkardık,” dedim. “Ya da bu adam çıkardı.” Kardeşim gözlerini kıstı ve irkildi. Fıstık torbasını bana uzattı, bir avuç aldım. Torbayı ahırcıya uzattı, sonra adamın uzattığı parmaklarının kaygan olduklarını fark edip torbayı geri çekti. “Ben avucuna biraz döksem nasıl olur?” diye sordu. Bakıcı payını almak için avucunu açtı. Üç adam üçgen oluşturmuş fıstık yiyorduk. Ahırcının fıstıkları olduğu gibi yemekte olduğunu fark ettim, kabuğuyla birlikte. Tub yan tarafta durmuş titrerken yanağından aşağı ispirto akıyordu. Sonra işemeye başladı ve ahırcı fıstığı ağzında çatırdatarak bana döndü. “Beş doları bu gece ödeyebilirsen çok işime yarar,” dedi. Ona madeni bir beş dolar verdim. Tulumunun iç kısmına iğnelenmiş keseye koydu. Charlie Tub’ın yanına gidip boş göz çukuruna baktı. “Bunu bir şeyle doldurmak gerek,” dedi.

“Hayır,” dedi bakıcı. “Temiz hava ve ispirtoyla yıkamak en iyisi.”

“Bakması hoş değil.”

“Bakma öyleyse.”

“Kendime hâkim olamayabilirim. Yamayla örtemez miyiz?

“Temiz hava ve ispirto,” dedi bakıcı.

“Ne zaman yola çıkmaya hazır olur?” diye sordum.

“Ne kadar uzağa gideceğinize bağlı.”

“Sacramento’nun doğusundaki nehir kazılarına gidiyoruz.”

“Feribotla mı gideceksiniz?”

“Onu bilmiyorum. Charlie?”

Charlie ahırda gezinip kendi kendine gülümsüyordu. Cana yakınlığına ve neşesine bakılırsa birkaç kadeh daha içmişti. Her neyse, sorumu duymadı, ben de tekrarlamadım. “Muhtemelen feribotla gideceğiz.”

“Ne zaman gitmeyi planlıyorsunuz?”

“Yarın, sabah.”

“Kazı yerine vardığınızda gece dışarıda mı uyuyacaksınız?”

“Evet.”

Bakıcı bunu düşündü. “Çok erken,” dedi.

Tub’ın yüzünü okşadım. “Uyanık görünüyor.”

“Yapamaz demiyorum. Dayanıklı bir at. Fakat benim atım olsa onu bir haftadan önce yola koşmazdım, en az.”

Charlie gezintisinden döndü, ondan biraz daha fıstık istedim. Torbayı ters çevirdi. Boş. “Kasabanın en pahalı restoranı hangisi?” diye sordu bakıcıya. Bakıcı soru karşısında ıslık çaldı, aynı anda alnını ve hayalarını kaşıdı.

Altın İnci ağır bordo kadifeyle donatılmıştı. Masaların üzerine yüz mumluk avizeler asılmıştı. Masaların üstünde porselen tabaklar, ipek peçeteler ve gümüş çatal bıçak vardı. Garsonumuz fildişi tenli tertemiz bir adamdı. Gece siyahı, lacivert ipek tozluklu bir smokin giymiş, yakasına bakanın gözünü kamaştıran yakut taşından bir iğne takmıştı. Biftek ve şarap söyledik, önden de brendi istedik. Siparişimizden pek hoşnut kaldı. “Çok güzel,” dedi, deri kaplı sipariş defterine havalı bir biçimde not alarak. “Çok, çok güzel.” Parmaklarını şaklattı ve önümüze iki kristal kadeh kondu. Reverans yapıp çekildi, fakat birazdan geleceğini tahmin ettim; bütün zarafeti ve becerisiyle gelip her şeyin yolunda olup olmadığını soracaktı. Charlie brendiden bir yudum aldı, “Tanrım, gerçekten güzel.”

Ben küçük bir yudum aldım. O güne dek içtiğim brendilerle ilgisi yoktu. Brendi içme deneyimimden o kadar uzaktı ki tamamen farklı bir içki olmasından kuşkulandım. Her ne idiyse çok güzeldi ve ikinci bir yudum aldım, daha büyük bu kez. Tasasız görünmeye çalışarak, “Commodore’un hizmetleri açısından ne durumdayız?” diye sordum.

“Ne demek istiyorsun?” dedi. “İşe devam ediyoruz.”

“Bizi yanıltmış olmasına rağmen mi?”

“Ne yapmamızı öneriyorsun, Eli? Bu sözde Işık Nehri’ni araştırmadan onunla bağımızı koparmanın anlamı yok. Onun hesabına çalışmıyor olsaydık bile önce araştırmaktan yana olurdum.”

“Ya Warm ile Morris başarılı olmuşlarsa? Onları soymayı düşünür müsün?”

“Bilmiyorum.”

“Başarılı olamamışlarsa onları öldürürüz herhalde.”

Charlie umursamaz bir tavırla omuz silkti. “Gerçekten bilmiyorum!” dedi. Garson bifteklerimizi getirdi; Charlie bir parça kesip ağzına attı ve lezzeti karşısında inledi. Ben de bir parça aldım, fakat aklım başka yerdeydi. Charlie’nin keyfine diyecek yokken konuyu açmaya karar verdim. “Düşündüm de Morris’in günlüğünü bulduğumuzu söylemezsek kimse bizi Oregon City’ye döndüğümüz için suçlayamaz.”

Charlie bu sözlerim karşısında yutkundu, yüzündeki memnuniyet bir anda kayboldu. “Neden söz ediyorsun sen?” diye sordu. “Bana izah eder misin, lütfen? Bir kere, dönersek Commodore’a ne diyeceğiz?”

“Gerçeği söyleyeceğiz. Morris’in Warm’un tarafına geçtiğini ve ortadan kaybolduklarını. Herhangi bir ipucu olmadan bizden onları bulmamız beklenemez.”

“Commodore, en azından, bizden Warm’un maden ocağına gidip bakmamızı bekleyecektir.”

“Evet, baktık ve hiçbir şey bulamadık diyebiliriz. Ya da yeğlersen, dönüş yolunda gidip bakabiliriz de. Warm’un orada olmayacağını biliyoruz. Demek istediğim şu ki, bizi devam etmeye itecek tek şey günlükse, defteri yakalım ve hiç görmemiş gibi yolumuza gidelim.”

“Ya bizi devam etmeye iten tek şey günlük değilse?”

“Beni iten tek şey defter.”

“Sen ne öneriyorsun, kardeşim?”

“Mayfield’deki zulamız ve bankadaki tasarrufumuzla Commodore’un hesabına çalışmayı bırakabilecek kadar paramız var.”

“Bunu neden yapalım?”

“Daha önce düşünüyordun onu bırakmayı ama. Bırakmayı düşündüm, dedin.”

“Başka birinin hesabına çalışan herkes bırakmayı düşünmüştür.”

“Bize yetecek kadar paramız var, Charlie.”

“Bırakıp ne yapacağız?” Dişlerinin arasından bir yağ parçası çıkarıp tabağına fırlattı. “Yemeğimi berbat etmeye mi çalışıyorsun?”

“Birlikte bir dükkân açabiliriz,” dedim.

“Ne? Dükkân mı?”

“Bu işi uzun zamandır yapıyoruz. İkimizin de sağlığı yerinde ve henüz genç sayılırız. Bu işten sıyrılmak için bir fırsat bu.”

Sözlerim canını giderek sıkıyordu, yumruğunu masaya indirip bana çıkışması an meselesiydi gerçekten. Fakat patlama noktasına gelmek üzereyken içindeki ses onu sakinleştirdi ve bifteğinden bir parça kesti.

O büyük bir iştahla yerken benim yemeğim soğudu. Yemeğini bitirdiğinde hesabı istedi, yüklü gelmesine rağmen iki tabağın da parasını ödedi. Yemekten sonra canımı yakacak bir laf etmesini bekliyordum. Etti de. Bardağında kalan şarabı diktikten sonra, “En azından senin bırakmak istediğin açıklığa kavuşmuş oldu. Bırak öyleyse,” dedi.

“Sen bıraksan bile ben devam ederim mi diyorsun?” Başını salladı. “Tabii ki yeni bir ortağa ihtiyacım olacak. Rex benden daha önce iş istemişti, o gelebilir belki.”

“Rex mi?” dedim. “Konuşan köpekten farksızdır Rex.”

“İtaatkâr bir köpek.”

“Bir köpeğin zekâsına sahip.”

“Sanchez’i alabilirim.”

Bunu duyunca öksürdüm, burnumdan şarap geldi. “Sanchez mi?” dedim boğularak. “Sanchez mi?”

Karnımı tutup güldüm. “Sanchez!”

“Yüksek sesle düşünüyorum sadece,” dedi Charlie, kızararak. “Uygun birini bulmak biraz zaman alabilir. Fakat sen kararını verdin ve benim için sakıncası yok. Commodore’un üzüleceğini de hiç sanmıyorum.” Bir puro yakıp arkasına yaslandı. “Bu işi tamamladıktan sonra yollarımızı ayırırız.”

“Neden böyle söylüyorsun? Yollarımızı neden ayıralım?”

“Ben Commodore’la devam edeceğim, sen de esnaf olacaksın.”

“Birbirimizi görmeyeceğimizi mi söylüyorsun?”

“Oregon City’den geçtiğimde görürüm seni. Gömleğe ya da iç çamaşırına ihtiyacım olduğunda uğrarım.” Ayağa kalkıp masadan uzaklaştı ve içimden, bırakmamı gerçekten istiyor mu yoksa devam etmemi sağlamak için mi böyle davranıyor, diye geçirdim. Sorunun yanıtını bulmak için duruşunu inceledim; kaşları çözülüp omurgası gevşediğinde bir ipucu elde ettim — acıyordu bana. “Yarın sabah Warm ile Morris’i bulmaya gideceğiz. İşi bitirdikten sonra durumu değerlendiririz,” dedi. Döndü ve restorandan çıktı. Zarif garson yanımda belirdi ve ayağa kalktığımda derin bir iç geçirdi, çünkü tabağıma dokunmamıştım ve öyle bir yemeğin çöpe gidecek olması hakaret sayılırdı. “Efendim!” diye seslendi arkamdan, gücenmiş bir ses tonuyla. “Efendim! Efendim!” Onu dikkate almadan San Francisco gecesinin çılgınlığına çıktım: Gelip geçen arabaların sallanan fenerleri, kırbaç sesleri, gübre ve yanık yağ kokusu, dört bir taraftan sonu gelmeyen haykırışlar.

Uyumak üzere odaya döndüm ve Charlie’yi sabaha dek görmedim. Sabah uyandığımda onu giyinik ve yıkanmış, sinekkaydı tıraşını olmuş, pembe yanaklı buldum. Hareketleri keskin ve çevikti. Ruh halindeki bu değişikliğin bir şekilde bir gece önceki tartışmamızla ilintili olduğuna dair bir umut yeşerdi içimde; benim işimi kolaylaştırmak için görece ayık kalmayı seçip erkenden kalkmıştı, böylece işi ahlâki açıdan değerlendirebilecektik. Sonra tabancalarının kılıflarında parıldadıklarını fark ettim — onları temizleyip cilalamıştı, bir işi tamamlamadan önce yaptığı gibi. Fazla içmeden huzurlu bir gece geçirme kararı beni memnun etmeye ya da rahatlatmaya yönelik değildi, Warm ile Morris’in muhtemel katline daha uyanık olmak içindi. Ona bakamayacağımı hissettim. “Somurtup durmanın yararı olmayacak,” dedi.

“Somurtmuyorum.”

“Bal gibi de somurtuyorsun. İş bittikten sonra istediğin kadar somurtabilirsin, fakat şimdilik tıpalaman gerek.”

“Somurtmuyorum dedim sana.”

“Bana bakamıyorsun bile.”

Baktım ona. Dünyada hiçbir tasası yoktu sanki, gayet rahat görünüyordu. Onun bana baktığında ne gördüğünü tahayyül ettim; saçlar darmadağın, faniladan dışarı çıkmış lastiksi bir göbek, gözler kızarmış, kırgınlık ve kuşku dolu. O anda idrak ettim; iyi bir katil değildim. Değildim ve hiçbir zaman olmayacaktım. Charlie benden yararlanmayı bilmişti, bu kadar basitti; beni manipüle etmiş, kişiliğimi sömürmüştü; horoz sahibinin dövüş öncesinde horozunu kışkırttığı gibi. Kalbim öfkeli bir davul gibi çarparken kendime, sırf Charlie’ye ateş ediyor diye, ruhun kendi kanını korumayı emrediyor diye kaç kez birine ateş ettin, diye sordum. Bir de Rex’in köpek olduğunu söylemiştim. Charlie ile Commodore, ikisi birlikte, beni cehenneme gönderecek bir işte tutmuşlardı. Onları büyük adamların gittiği bir barda tahayyül ettim; başlarının üzerinde duman bulutları, ben dışarıda buzun ve yağmurun altında gülünç atımda otururken bana kahkahalarla gülüyorlar. Bu yaşandı gerçekten; doğruluğundan eminim. Yaşandı ve tekrar yaşanacaktı, ben izin verdiğim sürece.

“Bu benim son işim, Charlie,” dedim.

Gözünü bile kırpmadan karşılık verdi: “Nasıl istersen, kardeşim.”

Sabahın kalanını o odada tek kelime etmeden çantalarımızı yaparak, yıkanarak ve yolculuğa hazırlanarak geçirdik.

Arkamızda fırtına esiyordu, kışın son fırtınası, fakat akşam boyunca iyi bir zaman yaparak fırtınanın önünde kalmayı başardık. Tavanı başkalarının yaktıkları ateşlerden kararmış geniş bir mağarada kamp kurduk. Charlie bize fasulye, domuz eti ve çörekten oluşan bir akşam yemeği hazırladı, ama ben sadece fasulyeyi yedim, gerisini gizlice Tub’a yedirdim. Aç yattım. Gecenin bir yarısında uyandığımda mağaranın önünde binicisiz bir at duruyordu; soluyor, ayaklarının üzerinde sallanıyordu. Yağız bir attı, terden ıslanmıştı; titremeye başladığında yanına gidip battaniyemi üzerine doladım.

“Ne oldu?” dedi Charlie, ateşin yanında dirseğinin üzerine doğrularak.

“Bir at.”

“Binicisi nerede?”

“Binici falan yok görünürde.”

“Binicisi gelirse beni uyandır.” Dönüp uykuya daldı tekrar.

At bir buçuk metre yüksekliğinde ve sırf kastı. Ne damgası, ne eyeri ne de nalları vardı; fakat yelesi temizdi ve elimin temasından ürkmedi. Ona bir çörek getirdim fakat aç değildi, kemirmekle yetindi. “Nereye gidiyorsun böyle gecenin ortasında?” diye sordum ona. Onu Nimble ile Tub’ın yanına götürmeye çalıştım, onlara sokulup sıcaklıklarından yararlansın diye, fakat geri çekilip mağaranın ağzına döndü yine. “Niyetin beni battaniyesiz bırakmak mı?” Mağaraya girip ateşi canlandırdıktan sonra ısınmak için yanına kıvrıldım; fakat örtüsüz uyuyamadım, bütün geceyi geçmişimde kaybettiğim tartışmaları tekrar yaparak, zaferle çıkabilmek için tarihi yeniden yazarak geçirdim. Sabah güneş doğduğunda o atı kendime almayı kafama koymuştum. Kahvesini verirken Charlie’ye planımdan söz ettim, başını sallayarak olumladı. “Onu Jacksonville’de nallatabiliriz. Tub için de iyi bir para alabiliriz belki, ama pek umutlu değilim — kesime gider muhtemelen. Ne alırsak senindir. Tub ile yeterince zorluk çektin, bunu inkâr edemem. İyi bir rastlantı atın gelip seni bulması. Ona ne ad vereceksin? Tub’ın Oğlu’na ne dersin?”

“Bir çiftçi Tub’ın hizmetleri için biraz para vermeye razı olur bence. Birkaç yıl daha iş görür.”

“Ben bu konuda kimseye umut vermezdim.” Tub’a döndü ve, “Tas kebabı mı yoksa bir çiftçinin yumuşak kıçlı kızı mı?” diye sordu. Sonra bana dönüp, “Tas kebabı diye fısıldadı.”

Yağız at gemi ve eyeri direnmeden kabul etti.

Tub’ın boynuna ipi bağlarken başını eğdi ve gözlerine bakamadım. Ölü Kızılderili’yi bulduğumuzda üç kilometre yol almıştık. “Atın eski sahibi olmalı,” dedi Charlie. Bakmak için çevirdik onu. Ceset sertleşip çarpılmış, ensesi geriye doğru kaykılmıştı; ağzı büyük bir acı ifadesiyle açıktı.

“Bir Kızılderili atının gemi ve eyeri direnmeden kabullenmesi tuhaf,” dedim.

“Beyaz bir adamdan çalmış olmalı,” dedi Charlie.

“Fakat atın ne nalları var ne de damgası?”

“Bir muamma,” dedi. Sonra Kızılderiliyi işaret etti. “Ona sor.”

Kızılderilinin ölümünü açıklayacak bir yarası yoktu, fakat aşırı kiloluydu; kalp krizi ya da organ yetmezliği yüzünden atından düşüp boynunu kırmış olabileceğini düşündük. “At koşmaya devam etti,” dedi Charlie. “Mağaraya gidiyorlardı muhtemelen. Kızılderili bizi mağarasında uyurken görseydi ne yapardı acaba?” Yağız at başını Kızılderiliye doğru eğdi, koklayıp dürttü. O anda Tub’ın bana bakmakta olduğunu hissettim. Tekrar yola koyulmaya karar verdim. Yağız at önce orayı terk etmek istemedi, fakat düzlüğe çıktığımızda arazinin engebeli olmasına ve Tub’ın yedekte gelmesine rağmen gayet güzel koştu. Sağanak yağmur başladı, fakat soğuk kesilmişti; terliyordum, yeni atım gibi. Hayvanın kokusundan ve sıcaklığından hoşnuttum. Her hareketinde kararlılık ve zarafet vardı ve çok yetenekli bir koşucu olduğunu keşfettim. Bunu düşünmek bana kötü bir duygu verse de, Tub’tan kurtulmanın beni çok rahatlatacağını biliyordum. Dönüp baktım ona, bize ayak uydurmak için elinden geleni yapıyordu. Gözü sulanmış, kan çanağına dönmüştü. Başını boğulmamaya çalışırcasına yukarıda ve yana doğru tutuyordu.

At bakıcısı beni ahırın kapısında karşıladı,

“Nasıl?” diye sordum.

“İyi uyudu. Nasıl koşacağından emin değilim, fakat beklediğimden daha iyi.” Bana bir şişe ispirto verdi. “Günde iki kez,” dedi. “Sabah ve akşam, şişe bitinceye kadar. Göz çukurunu yıkamadan önce onu mutlaka bir yere bağla. Dök ve kaç, derim.”

“Bugün yıkadın mı?”

“Hayır, yıkamayı da düşünmüyorum. Bir kez sana göstermek için yaptım, gerisi sana ait.”

Yapıp kurtulmak için şişenin kapağını açtım ve Tub’a doğru yürüdüm, fakat bakıcı, “Dışarı çıkarmanı yeğlerim,” dedi. “Dünkü deliği yeni tamir ettim.” Deliğin üzerine tahta çakarak gerçekleştirdiği acınası yamayı gösterdi. Tub’ı dışarı çıkarıp bağlama kazığına bağladım. Göz çukurunun çeperinde pıhtılaşmış kan ve irin vardı, içinde göz olmadığı için çukur ortasından aşağı doğru sarkmıştı. Bolca ispirto döküp ondan uzaklaştım. Tub kişnedi, tepti, sıçradı, işedi ve sıçtı. “Affet,” dedim. “Bunun için üzgünüm, Tub. Affet, affet.” Bir süre sonra acısı dindi. Gidip ahırdan eyerini aldım. Charlie, Nimble’ı ahırdan çıkarıp Tub’ın yanında durdu.

“Hazır mısın?” diye sordu.

Cevap vermeden Tub’ın sırtına bindim. Sırtı ve bacakları şimdi daha güçsüz, kasları yorgundu; ayrıca görüşünün yarısını kaybetmiş olduğu için şaşkındı, sağ gözüyle görebilmek için boynunu sürekli sola çeviriyordu. Onu yola çıkardım ve küçük bir daire çizdi, sonra bir tane daha. “Alışıyor yavaş yavaş,” dedim.

“Onu bu kadar erken yola sürmek doğru değil,” dedi Charlie. “Dinlenmeye ihtiyacı var.”

Dizginlere asıldım. Tub dönmeyi kesti. “Birden onun iyiliğini düşünür olmuşsun gibi yapmayalım.”

“At umurumda değil, işi düşünüyorum.”

“Oo! Evet! Tabii! İş! Unutuyordum az kalsın! En önde giden amacımız! Biraz daha söz edelim ondan! Yaşadığım sürece asla usanmayacağım bir konu!”

Dudağımın titrediğini hissettim; o sabah duygularım o kadar incinmişti ki, güzel ve yüksek atının üzerinde oturan ağabeyime beni benim onu her zaman sevdiğim gibi sevmediğini bilerek bakarken. Dudağım titredi ve kendimi şu sözcükleri haykırırken buldum, o kadar ki yanımızdan geçenler durup baktılar.

“İş! Evet! İş! Tabii ki işi düşünüyordun!”

Charlie’nin gözleri aşağılanmanın ağırlığıyla kapandı ve utanç beni ateş gibi kapladı. Tek kelime etmeden atını sürdü, kalabalık sokaklardan geçip tenteli bir vagonun arkasında kayboldu. Onu gözden kaçırmamaya çalıştım, fakat Tub boynunu çevirip yan yan yürümeye devam etti; onu topuklarımla dürttüğümde acı onu doğrulttu, fakat koşarken düzensiz soluk alıyordu ve utancım ikiye katlandı. O anda bırakmak geldi içimden, durmak ve Tub’dan uzaklaşmak, işten uzaklaşmak; yeni bir atla Mayfield’deki servetime dönmek ve kendime ayrı bir hayat kurmak; belki solgun muhasebeciyle ya da onsuz, yeter ki her şey huzurlu, kolay ve dünyadaki mevcut konumumdan bütünüyle farklı olsun. Buydu düşüm, ve güçlü bir düştü, canlı; fakat hayata geçirmek için hiçbir şey yapmadım. Tub koşmaya ve hırıldamaya devam etti. Sahile ulaşıp feribot iskelesine doğru süren Charlie’ye yetiştim. Vinçli adama ait atın öldüğü yere geldik. Hayvanın derisi kısmen soyulmuş, etinin büyük kısmı kesilmişti. Kargalar ve martılar arda kalanı için kavga ediyor, sekiyor ve gagalıyorlardı. Islak et mor bir renk almış, rüzgâr üzerini kumla örtmüştü. San Francisco’nun arkamda durduğunu hissettim fakat dönüp bakmadım. San Francisco’da geçirdiğim zamandan hiç memnun kalmamıştım.

At bakıcısının işini bitirdikten sonra Mayfield’in salonunu ziyaret ettik. Bizi kapısında görünce şoka uğradı, uzunca bir süre nutku tutuldu ve kımıldayamadı; onu kanepeye yönlendirdim, oturup kaderini bekledi. Charlie’ye, “Bu dün gecekinden çok farklı,” dedim.

“Adam aslında bu,” dedi Charlie. “Onu görür görmez anlamıştım.” Sonra Mayfield’e hitaben, “Tahmin edebileceğin gibi, yardımcılarını hakladık,” dedi. “Dördünü de, at bakıcısını da, ki talihsizlikti, hesapta yoktu. Lafı fazla uzatmadan bütün bunların senin başının altından çıktığını söyleyeceğim, çünkü sana kızıl postu bütün iyi niyetimizle getirdik ve çalınmasının bizimle hiçbir ilgisi yok. Dolayısıyla, adamlarının ve çocuğun ölümünden sen sorumlusun, biz değiliz. Senden bu konuda benimle hemfikir olmanı istemiyorum, sözlerimi idrak et yeter. Anlatabildim mi?”

Mayfield cevap vermedi. Gözlerini arkamdaki duvarda bir noktaya dikmişti. Neye baktığını görmek için arkama döndüğümde hiçbir şeye bakmadığını keşfettim. Tekrar ona baktığımda avuçlarıyla gözlerini ovuşturuyordu, yıkanıyormuş gibi.

“Pekâlâ,” diye devam etti Charlie. “Bu bölümden hoşnut kalmayacaksın, fakat kardeşimle bana yüklediğin zahmetin bedelini ödemelisin. Duyuyor musun beni, Mayfield? Evet, şu soruyu yanıtlamanı istiyorum, hemen. Kasa nerede?”

Mayfield o kadar uzun süre sessiz kaldı ki soruyu duymadı sandım. Charlie söylediğini tekrarlamak için ağzını açmak üzereydi ki Mayfield ancak fısıltı olarak çıkan bir sesle, “Sana söylemeyeceğim,” dedi. Charlie yanına gitti. “Kasanın nerede olduğunu söyle yoksa tabancamın kabzasını kafana indireceğim.” Mayfield bir şey demeyince Charlie tabancasını kılıfından çıkarıp namlusundan kavradı. Bir an durakladıktan sonra tabancanın cevizden kabzasını Mayfield’in kafasına indirdi. Mayfield kanepeye yığılıp başını tuttu, bastırılmış sesler çıkardı; sıkılmış dişlerin arasından bir tür ciyaklama, ki fevkalade haysiyetsizce buldum. Başı anında kanamaya başladı. Charlie adamı doğrulturken avucuna mendilini koydu. Mayfield mendili yaranın üzerine herkesin yapacağı gibi yuvarlayıp koyacağına başına masa örtüsü gibi yaydı; tepesi kel olduğu için kan mendili başına güzelce yapıştırdı. Onu bunu yapmaya ne itmiş olabilirdi? Düşüncesiz bir esinlenme miydi, yoksa bir yerde öğrendiği bir şey mi? Mayfield asık suratıyla bize baktı. Ayağında çizmesinin sadece teki vardı; çıplak ayağının kırmızı, parmaklarınınsa şiş olduğunu fark ettim. “Mayasıl olmuşsun, Mayfield,” dedim.

“Mayasıl da ne?” diye sordu.

“Ayağındaki sorun.”

“Ayağımdaki sorunun ne olduğunu bilmiyorum.”

“Bana sorarsan mayasıl,” dedim.

Charlie parmaklarını şaklattı, hem beni susturmak hem de Mayfield’in dikkatini çekmek için. “Bu kez,” dedi, “yanıt vermezsen sana iki kez vuracağım.”

“Hepsini almana izin vermem,” dedi Mayfield.

“Kasa nerede?”

“Çalıştım ben o para için. Almaya hakkın yok.”

“Doğru.” Mayfield’e tabancanın kabzasıyla iki kez vurdu ve adam bir kez daha kanepede iki büklüm olup inledi. Charlie vurmadan önce mendili kafasından almamıştı, darbeler nahoş ıslak bir ses çıkarmıştı. Charlie, Mayfield’i tekrar doğrulttuğunda çenelerini sıkmıştı ve derin soluklar alıyordu. Kafası olduğu gibi kana bulanmıştı — mendilden kan damlıyordu. Alt dudağını öne çıkarıp bir cesaret gösterisi sunmaya çalıştı, fakat saçma görünüyordu, kasap vitrininde sergilenen bir şey gibi. Çenesinden ve boynundan aşağı akan kan yakasından içeri süzülüyordu. Charlie, “Bir konuda anlaşalım,” dedi. “Senin paran gitti. İşin gerçeği bu ve buna karşı koyarsan seni önce öldüreceğiz, sonra kasanı bulacağız. Buna kafa yormanı istiyorum: Hâlihazırda yitirilmiş bir şey için acı çekerek ölmenin anlamı var mı? Bir düşün. Mantıklı davranmıyorsun.”

“Öyle ya da böyle beni öldüreceksiniz.”

“Bu tam da doğru değil,” dedim.

“Değil,” dedi Charlie.

“Bana şeref sözü veriyor musunuz?” diye sordu Mayfield.

Charlie bana baktı, gözleri, Yaşamasına izin versek mi, diye soruydu. Benimkiler, umurumda değil, diye yanıt verdi. “Parayı bize verirsen seni bulduğumuz gibi bırakacağız, hayatta ve soluk alarak.”

“Şerefin üzerine yemin et.”

“Şerefim üzerine yemin ediyorum,” dedi Charlie.

Mayfield bir şeytanlık belirtisi arayarak yüzünü inceledi. Tatmin oldu ve bana baktı. “Sen de yemin ediyor musun?”

“Ağabeyim öyle diyorsa, öyledir. Fakat seni öldürmeyeceğime yemin etmemi istiyorsan, ediyorum.”

Ağırlaşmış mendili başından alıp yere fırlattı; mendil yere düşerken dalgalandı ve Mayfield mendile tiksinerek baktı. Yeleğini düzelttikten sonra ayağa kalktı, topuklarının üzerinde titredi, sonra tekrar oturdu, sarf ettiği güçten bayılmak üzereydi. “Bir içkiye ihtiyacım var. Bir de başımı silmek için bir şeye. Otelimde bu şekilde görünmek istemiyorum.” Ona bir duble brendi koydum, iki büyük yudumda içti. Charlie tuvalete girip birkaç havlu, bir çanak su ve bir el aynasıyla döndü. Bunları Mayfield’in önündeki sehpaya koydu ve Mayfield silinirken biz onu seyrettik. Silinirken duygularını belli etmedi, ona bu yüzden gizli bir hayranlık duydum. Bütün altın birikimini ve parasını yitirmek üzereydi, fakat sakal tıraşı olan bir adamdan daha kaygılı görünmüyordu. Aklından ne geçtiğini merak ettim ve bunu ona sordum; plan yapmakta olduğunu söylediğinde ona ne tür planlar yaptığını sordum. Aynayı masanın üzerine koyup, “Bu tamamen sizin bana paramın ne kadarını bırakacağınıza bağlı,” dedi.

“Bırakmak mı?” dedi Charlie, kaşlarını kaldırarak. Mayfield’in çekmecelerini karıştırıyordu. “Sana bir şey bırakmayacağımızın anlaşıldığını sanıyordum.”

Mayfield soluğunu bıraktı. “Hiç, öyle mi? Gerçekten hiçbir şey bırakmayacak mısınız?”

Charlie bana baktı. “Plan böyle değil miydi?”

“Plan, yanılmıyorsam, onu öldürmekti. Şimdi planı değiştirdiğimize göre bu yeni durumu konuşabiliriz en azından. Onu meteliksiz bırakmanın gaddarlık olacağını itiraf etmeliyim.”

Charlie’nin gözleri karardı ve içe doğru döndü. Mayfield, “Bana aklımdan ne geçirdiğimi sordun. Söyleyeceğim sana,” dedi. “Benim konumumda birine, bugün bana vurduğunuz darbeden sonra, girebileceği iki yol kalıyor. Yaralı bir kalp ve deli nefretini karşısına çıkan herkesle paylaşma kararlılığıyla dünyaya yürümek; ya da boş bir kalple baştan başlamak, o zaman da kasvetli zihnini besleyebilmek ve olumlu bir başlangıç yapabilmek için kalbini sadece gurur verici şeylerle doldurması gerekir.”

“Konuşurken bir yandan da uyduruyor mu bu?” diye sordu Charlie.

“Ben ikinci yolu seçeceğim,” diye devam etti Mayfield. “Tekrar inşa etmeye ihtiyaç duyan bir adamım ve üzerinde çalışacağım ilk şey amaç bilincimi geliştirmek olacak. Kendime kim olduğumu hatırlatmam gerekecek, ya da bir zamanlar kim olduğumu, çünkü bu pamukla doldurulmuş hayat beni tembelleştirdi. Sizin beni bu kadar kolay alt etmeniz bunu kanıtladı.”

“Ataletini ve korkaklığını tembellik olarak tanımlıyor,” dedi Charlie.

“Ardımızda beş leş bırakmışken,” dedim, “onu alt etmemizi kolay olarak tanımlıyor.”

“Tanımlama sorunu var,” dedi Charlie.

Mayfield, “Umudum, size açıklıkla söyleyeceğim ki, bana Oregon City’deki kasabanıza ulaşmama yetecek kadar yol parası bırakmanız,” dedi. “Hemen yola çıkıp James Robinson denen o tırpan bıçaklı köpeği harcamak için.”

Bunu söyler söylemez ikimizin de aklından aynı kötü düşünce geçti.

“Bana bunun mükemmeliyet olmadığını söyleyebilir misin?” diye sordu Charlie.

“Fakat çok trajik,” dedim.

“Bana yaptığından sonra o haydut tanıdığınızı koruyacak mısınız?” dedi Mayfield öfkeyle. “Bana amacıma ulaşabilmem için yardım etmeniz sadece adil ve uygun olur. Bütün kazancımı aldınız, fakat servetimin bir kısmını bana bırakırsanız kısmen de olsa günahınızdan arınabilirsiniz.”

Bu ahlâkçı konuşma kaderini mühürledi ve Mayfield’e yüz dolar vermeye karar verdik, Oregon City’ye ulaşmasına yetecek kadar; oraya ulaştığında sorduğu ilk insan ona Robinson’ın ölmüş olduğunu söyleyince bizim bunu başından beri bildiğimizi ve onunla eğlendiğimizi anlayıp öfkeden kuduracaktı. Parayı ona otelin bodrumunda bulunan kasasından aldığımız damgalı altınla ödedik. Mayfield kasanın açık ağzına bakıp, “Hayatımda ilk kez talihli olmuştum. Altın ve banknotlarla dolu bir kasam vardı. Bunu söyleyebilecek çok insan yoktur,” dedi. Başını ciddiyetle salladı, fakat cesaret gösterisi bir süre sonra yerini duygusallığa bıraktı; yüzü çöktü, gözlerinden yaşlar fışkırmaya başladı. “Lanet olsun, talihe tutunmak çok zor!” dedi. Yüzünü silerken olabildiğince kızgın ve içten, fakat sessizce küfür etti. “Bedenimde talih hissetmiyorum artık; işin doğrusu bu.” İplerini ölü bir farenin kuyruğunu tutar gibi tuttuğu para kesesiyle acıklı görünüyordu. Peşinden dışarı çıktık, giysilerini ve eyer çantalarını toparlayıp çıkışını seyrettik. Bir konuşma yapmak ister gibiydi, fakat ya sözcükleri bulamadı ya da bizi sözcüklerine layık görmedi, çünkü sessiz kaldı. Atına bindi, küçük bir baş selamı verdikten sonra gözlerinde, sizden hoşlanmıyorum, bakışıyla uzaklaştı. Kasada yatan serveti saymak için bodruma döndük. Kâğıt paraları paylaşıp cebimize koyduk; bin sekiz yüz dolar. Altın yanımızda taşıyamayacağımız kadar ağırdı, bu yüzden bodrumun uzak köşesinde duran koca göbekli sobanın altına gizledik. Sobayı ileri geri taşıyabilmek için borusunu bacadan sökmek zorunda kaldık, ikimizin de üstü başı kurum içinde kaldı; fakat bitirdiğimizde hiç kimsenin hâzinemizi bulamayacağından emindim, çünkü oraya bakmak kimsenin aklına gelmezdi. Yaklaşık olarak on beş bin dolar değerinde bir servet söz konusuydu; benim payıma düşen birikimimi üçe katlıyordu. Küflü bodrumdan aydınlığa çıkarken aynı anda iki şey hissettim: Bu talih değişikliğinden ötürü bir sevinç, fakat aynı zamanda daha sevinçli olmadığım için bir boşluk duygusu; daha doğrusu, sevincimin zorlama ya da sahte olduğu korkusu. İnsan hiçbir zaman gerçekten mutlu olamayacak şekilde yaratılmış belki, diye geçirdim içimden. Belki dünyada öyle bir şey yok aslında.

Otelin hollerinde yürürken fahişeler Mayfield’in başından yara almış olarak ayrıldığını ve avcıların ortadan kaybolduğunu konuşuyorlardı. Charlie’nin fahişesini gördüm, son seferden daha az yeşil görünüyordu. Onu kenara çekip muhasebecinin nerede olduğunu bilip bilmediğini sordum.

“Onu doktora götürdüler.”

“İyi mi?”

“Sanırım. Onu sürekli doktora götürürler.”

Eline yüz dolar sıkıştırdım. “Döndüğünde bunu ona vermeni istiyorum.”

Paraya bakakaldı. “Aman Tanrım.”

“İki hafta sonra döneceğim. Paranın eline geçmediğini öğrenirsem bedelini ödersin, anlıyor musun?”

“Bayım, ben sadece bu holde duruyordum.”

Bir çift kartal çıkarıp uzattım. “Bu senin için.”

Parayı cebine koydu. Charlie’nin gittiği yöne doğru baktıktan sonra, “Kardeşin bana yüz dolar bırakmaz, değil mi?” diye sordu.

“Bırakacağını sanmıyorum.”

“Romantizm sadece senin kanında var, öyle mi?”

“İkimizin de kanı aynı, sadece onu farklı biçimlerde kullanıyoruz.”

Dönüp yürüdüm. Beş-altı adım atmıştım ki, “Bunu hak etmek için onun ne yaptığını söyler misin bana?” diye sordu.

Durdum ve düşündüm. “Güzel ve bana karşı sevecendi.”

Zavallı fahişenin yüzünü görmeliydiniz, ne düşüneceğini bilemedi. Odasına girdi, kapıyı çarptı ve iki çığlık attı.

Ateşi canlandırdık ve oturup ortaklığımızı konuştuk.

Charlie fıçılardan birini o gece nehre boşaltmaktan yanaydı, fakat Warm sarhoş ve bitkin olduklarını söyleyerek karşı çıktı. Bu arada Morris gizlendiği yerden çıkmıştı, kolunu acı içinde tutuyor ama endişesiz ve kibirli bir görünüm sergilemeye çalışıyordu. Onlara katılmış olmamız kafasını karıştırmıştı besbelli; Charlie’nin onu seyredişini seyrettim ve ağabeyimin adama bir şey diyeceğinden ya da yapacağından korktum. Morris’e iyi niyetle elini uzatıp geçmişi unutmayı teklif ettiğinde rahatladım. Morris, Charlie’nin elini düşünceli bir biçimde sıktıktan sonra bana bakıp omuz silkti ve uzun gümüş matarayı uzattı. Bıyığının uçları tarazlanmış, gözleri kanlı ve şişti. “Yorgunum, Hermann,” dedi. Warm ona sevgiyle baktı. “Uzun bir gün oldu, değil mi dostum? Neden iyi bir uyku çekmiyorsun. Hepimiz dinlendikten sonra yarın sabah dörtlü bir ekip olarak işe koyuluruz.” Morris başka bir şey demeden çadıra girdi. Viskiden bir yudum alıp matarayı Charlie’ye geçirdim. Charlie de bir yudum alıp matarayı Warm’a geçirdi. Warm küçük bir yudum aldıktan sonra mataranın kapağını kapattı ve, “Bu kadar yeter,” dercesine ceketinin cebine soktu. Avucunu yalayıp saçını taradı, ceketinin klapalarını düzeltti. Sisin içinde ilerliyor, ciddi olmaya çabalıyordu.

Biz nehirden çıkanın yarısını alacaktık, gerisi Warm’un deyimiyle Şirket’e kalacaktı.

“Şirket sen ve Morris oluyor herhalde,” dedi Charlie.

“Evet, fakat gelirimizi barlarda tüketmeyeceğiz. İleride yapacağımız çalışmalar için kullanacağız; buna benzer, fakat daha büyük çapta ve maliyetli çalışmalar. Her halükârda, işler umduğum gibi giderse Şirket hızla büyüyecek, önümüzde pek çok seçenek belirecek. Güvenilirliğini kanıtlamış olanlar için daha da ileri gitme fırsatları doğacak. Şimdilik bekleyip sizin bu işi benim ve Morris’in gırtlağını kesmeden bitirip bitiremeyeceğini görelim, olur mu?”

Makul, diye düşündüm. Warm bileklerini ve uyluklarını kaşımaya başlayınca ona, “Dün gece nehirden bir şeyler çıkarabildiniz mi?” diye sordum.

“Görüntüden o denli büyülendik ki zamanın çoğunu seyrederek, gülerek ve birbirimizi tebrik ederek harcadık. Fakat altın parıltısı kayboluncaya kadar çalıştığımız çeyrek saat zarfında yıkama tavasıyla bir ayda çıkarabileceğimizden fazlasını çıkardığımızı söyleyebilirim. Formül gayet iyi işliyor. Umduğumdan bile daha iyi.” Warm omzunun üzerinden nehre baktı, kendini zaferini düşünmenin hazzına kaptırmıştı ve kıskandım onu seyrederken. Emeğinin ve zekâsının meyvesini topluyordu, madden ve manen. Bana onunkine kıyasla çok daha pervasız ve acımasız olan kendi yolumu düşündürdü. Charlie de Warm’u inceliyordu, fakat yüzündeki ifadede hayranlıktan çok gizemli bir merak okunuyordu. Warm’un onun kişiliğine duyduğumuz ilginin farkında olduğunu sanmıyorum, anlatmaya devam etti: “Ömrümde gördüğüm en güzel şeydi, beyler. Yüzlerce altın parçası, her biri aydınlanmış, mum ışığı kadar parlak. Bu güne dek parçası olduğum en haz verici işti; suyun ve kumun içinde ileri geri giderek altın parçalarını alıp kovaya fırlatmak.” Gözleri aktarmakta olduğu anıya odaklanmıştı. Nehre bakıp söylediklerini zihnimde canlandırdığımda sırtımdan aşağı bir ürperti yayıldı. “Yirmi dört saat bekleyin,” dedi, “o zaman kendi gözlerinizle göreceksiniz.”

Bir kez daha uyluklarını kaşımaya koyuldu, öncekinden daha şiddetli; ateşin ışığında teninin renginin karardığını, etinin çiğ göründüğünü fark ettim. Meraklı bakışım karşısında başını sallayıp, “Bunu hesaba katmadım, doğru,” dedi. “Formülün kostik olduğunu biliyordum fakat nehir suyunda seyrelince zarar vermeyeceğini düşünmüştüm. Bundan sonra ayaklarımızı ve bileklerimizi koruyacak bir şeyler giymeliyiz.” Morris çadırdan ona seslendi ve Warm izin istedi; döndüğünde neşesi kaçmıştı, Morris’in yaban hayatına uyum sağlamakta biraz zorlandığını söyledi. “Tanrı biliyor ki ona borçluyum,” dedi, “fakat onu pudralarını ve kokularını San Francisco’da bırakmaya zorladığımda yüzünü görmeliydiniz. Bütün o şişeler ve kutularla Oregon City’den Kaliforniya’ya nasıl geldiğini anlamak mümkün değil.”

“Kolu nasıl?” diye sordum.

“Mermi sıyırmış neyse ki, bir tehlike söz konusu olduğunu sanmıyorum, fakat morali kötü. Sizin burada oluşunuz kafasını kurcalıyor, ayrıca bacakları onu rahatsız ediyor, benimkilerden bile fazla. Fakat bir ilaca dair bir şey söylemiştin? Ona yardım teklifini yerine getirmen onu rahatlatacaktır sanırım.”

Charlie, Warm ile konsorsiyumumuzun ayrıntılarını görüşürken beni eşyalarımızı getirmem için kampa gönderdi. Nimble ile ikimizin de eyerini ve çantalarını yüklenmiş olarak döndüğümde Charlie üç kardeşin cesetlerini ateşin yanına çekmişti. Ben ne yapacağını hemen anladım, fakat yakında duran Warm kavrayamadı. “Onları ormana götürmek daha akıllıca olmaz mı?” diye sordu. “Sabahleyin yüzlerine bakmak istemiyorum.”

“Bir daha üzerlerine güneş doğmayacak,” diye karşılık verdi Charlie. Sonra cesetlerden birini tuttuğu gibi alevlerin üzerine koydu.

“Ne yapıyorsun?” diye sordu Warm.

“Kandil yağı stokun nasıl?”

Warm sonunda anladı. Gidip yağı getirdi, ben de ona ispirtoyla uyuşturucu ilacı verdim. Morris ile ilgilenmek için çadıra girdi, ben cesetlerden kurtulma işinde Charlie’ye yardım ettim. Cesetleri baştan ayağa yağa buladık ve çok geçmeden üçü de cayır cayır yanıyorlardı, bedenleri ateşin tabanına istiflenmiş ve kapkara. İçimden, al sana sakin hayat, diye geçirdim. Warm korkunç manzarayı izlemek için başını çadırdan dışarı çıkardı. Üzgün görünüyordu. Bir süre sonra, kendi kendine, “Bugün bana yetti,” dedi. Başı kayboldu ve bir kez daha ağabeyimle yalnızdım.

Battaniyeleri açışını seyrederken ona o anda kalbinden ne geçtiğini sormak istedim, çünkü ona güvenmeye çok ihtiyacım vardı, son ahlaki kararı verdiğinden emin olmaya; fakat doğru sözcükleri bulamadım ve yanıtından korkuyordum, ayrıca ben de bitkin düşmüştüm. Başımı yere koyar koymaz derin ve düşsüz bir uykuya daldım.

Barajdan dönerken Morris yanlış bir adım attı ve tökezleyip nehrin en derin yerine kapaklandı. Suyun altına girdi ve yüzeye çıkmadı. Altının parıltısı sönmüştü, ağabeyimle ateşin yanına oturmuş Warm’un hazırladığı su ve sabunla aceleyle yıkanıyorduk. Doğrudan temas etmek önce bize fazla rahatsızlık vermemişti; nehrin teni karıncalandıran soğuğu, kendi heyecanımız ve kan dolaşımımızın hızlanmış olması etkiyi hissetmemizi engellemişti. Fakat altın parıltısı söndükten sonra giderek artan bir sıcaklık hissetmeye başladık, başka bir şey düşünemez olduk. Şimdi mümkün olduğunca hızlı hareket ediyor, ellerimizi, bacaklarımızı ve ayaklarımızı sabunlayıp duruluyorduk. Charlie benim kadar hızlı çalışamıyordu, bu yüzden kendimi yıkadıktan sonra onun yardımına gittim. Bacaklarını bitirmiştim ki Morris’in çığlığını duydum. Başımı kaldırdığımda suya devrilmek üzereydi.

Charlie ile kıyıya koştuk, bu arada Warm da taşıdığı kova yüzünden sağa doğru yaylanarak barajın ortasına gelmişti. Çaresizlik içinde nehre baktı. Charlie ona Morris’i çekmesi için hâlâ barajın üzerinde duran ağaç dalını kullanması için bağırdı, fakat Warm bunu duymadı. Kovasını ayağının dibine koydu ve yüzünde acı bir ifade belirdi. Büyük bir adım atarak zehirli suya daldı. Suyun yüzeyine çıktığında Morris kolunun altındaydı. Baygın gibiydi; gözleri kapalı, ağzı açık. Su dilinin üzerinden ağzına giriyordu.

Onlar nehri kat ederken Charlie ile onlara yardım etmek için suya yaklaştık, fakat Warm bize bağırıp onlara dokunmamamızı söyledi. Biz de dokunmadık. Soluk soluğa ve tükenmiş bir halde kuma uzandılar. Koşup bir tencere su aldım ve sahile taşıdım. Önce Morris’i yıkadım, inim inim inledi onu yıkarken. Sonra Warm’u yıkadım, o da bana teşekkür etti. Fakat tenceredeki su bitmek üzereydi ve işlem henüz tamamlanmamıştı. Charlie ile ikisini kıyıya çekip sığlık yerde kuma yatırdık. Sabunu kaptım ve yanlarına diz çöküp onları yıkadık. Bir yandan da her şeyin yoluna gireceğini söylüyorduk, ama işin aslı durumları her an daha da kötüleşiyordu ve ıstıraplarını daha şiddetli dillendirmeye başladılar. Sonra kurban ediliyormuşçasına kıvranmaya, kasılmaya ve titremeye başladılar; gerçekten de kurban ediliyorlardı sanırım.

Onları sudan tamamen çıkardık. Ağrı kesici ilacın kalanını alıp yüzlerine ve kafataslarına sürdüm. Gözleri gri-beyaz bir tabakayla kaplanmıştı. Morris göremediğini söyledi. Sonra Warm da göremediğini söyledi. Morris ağlamaya başlayınca Warm onun elini aradı. Birlikte ele ele uzandılar; ağlayarak, inleyerek, dalarak, birden haykırarak — acıları eşzamanlıymış gibi bağırıyorlardı. Charlie’ye gizlice bakıp sordum: Ne yapsak? Onun gizli yanıtı: Hiçbir şey. Haklıydı. Öldürmek dışında onlar için yapabileceğimiz bir şey yoktu.

Black Skull aynı Morris’in günlüğünde betimlediği gibiydi, kendinden çok daha büyük iki binanın arasına tahta artıklarından ve tenekeden inşa edilmiş, yanındaki binalar tarafından yavaş yavaş eziliyormuş izlenimi uyandıran bir gecekondu. Mekânın içi de dışı kadar kasvet vericiydi: Odanın her yanına birbirleriyle uyumsuz iskemle ve masalar yayılmıştı; dağınık ve bahtsız mutfaktaki sobanın borusundan içeri duman tütüyordu. Restorana girdiğimizde toktuk, havadaki at eti kokusunu alınca tok kaldık. Günlükteki ekose göz yamalı adam uzun boylu, güzel, üzerindeki ipekten kısa kollu yeşil elbiseyle mekânla tezat oluşturacak denli iyi giyimli bir kadınla köşede duruyordu. Kendilerini bir oyuna kaptırmışlardı, yanlarına geldiğimizi fark etmediler.

Kadının güzelliği sersemleticiydi, nedeni de elbisesi değildi. Kolları o kadar güzel ve zarifti ki hemen ellerimi üzerlerine koymak geldi içimden; hoş Kızılderili profili ve açık yeşil gözleriyle yüzü de soluk kesici güzellikteydi. O yeşil gözler bana baktığında başımı çevirmek zorunda kaldım, benim içimden odanın karşı tarafına bakıyordu sanki, özümün buzlu suya daldırıldığını hissettim. Mekân sahibi bize otomatik bir bakış atıp başıyla hafifçe selamladıktan sonra şimdi izah edeceğim oyuna daldı:

Kadın avuçlarını açıp uzattı. Sağ avucunda küçük bir kumaş parçası vardı; elbisesinin kumaşından, kenarları altın iplikle dikilmiş. Nedenini bilmiyorum fakat büyüleyici bir yanı vardı o kumaş parçasının; ona bakmaktan haz duyduğumu fark ettim ve yüzümde bir gülümseme belirdi. Mekân sahibinin de kumaş parçasına gülümseyerek baktığını fark ettim. Charlie de bakıyordu fakat yüzünde her zamanki soğuk ifade vardı.

“Hazır mısın?” diye sordu kadın mekân sahibine.

Adam gözlerini kumaşa sabitledi ve bütün benliği gerildi. Başını sallayıp, “Hazırım,” dedi.

Sözcük ağzından çıkar çıkmaz kadın kumaş parçasını parmaklarının arasından yılan gibi ileri geri geçirmeye başladı. Bunu o denli çabuk ve ustalıkla yapıyordu ki kumaş parçası çıplak göze görünmez oldu. Sonra yumruklarını sıkıp mekân sahibine uzatarak alçak ve tekdüze bir sesle, “Seç,” dedi.

“Sol,” dedi mekân sahibi.

Kadın sol elini açtı: Boş. Sağ elini açıp altın işlemeli yeşil kumaş parçasını gösterdi; yumruğunun içinde buruşmuştu fakat yavaş yavaş kendini açıyordu. “Sağ,” dedi kadın.

Mekân sahibi kadına bir dolar verdikten sonra, “Bir daha,” dedi.

Kadın avuçlarını öne uzattı. “Hazır mısın?”

Adam, “Hazırım,” dedi. Bir el daha oynadılar. Bu kez ben de odaklandım. Mekân sahibi bunu fark etmiş olmalıydı, çünkü kadın yumruklarını uzattığında beni seçmeye davet etti. Kumaşın hangi elde olduğunu bildiğimi sanıyordum, seve seve katıldım. “Şunda,” dedim. “Sağ yumruğunda.” Kadın yumruğunu açtı; boştu. “Sol,” dedi kadın. Elimi cebime sokup bir el oynamak için bir dolar çıkardım.

“Ben oynamayı bitirmedim henüz,” dedi mekân sahibi.

“Bir el oynamama izin ver.”

“Şimdi oynadın ya.”

“Sırayla oynayalım öyleyse.”

Homurdandı. “Şimdi ben oynuyorum. Ben bitirdikten sonra sen oynarsın, fakat şimdi yüzde yüz yoğunlaşmam gerek.” Kadına dönüp ona bir dolar verdi. “Pekâlâ,” dedi. Kadının elleri o kaygan hareketleri yapmaya başladı. Oyun dışında kaldığımı kabullenerek bütün dikkatimi kadının ellerine verdim. Hayatımda tek bir şeye bu kadar yoğunlaştığımı sanmıyorum. Kadının elleri durduğunda kumaş parçasının sol yumruğunda olduğuna bütün paramı basardım. “Sol,” dedi mekân sahibi ve beklentiyle soluğumu tuttum. Fakat kadın sol elini açtığında içinde bir şey yoktu ve mekân sahibi öfkeyle havaya sıçradı. Küçük bir sıçrama gösterisi sunmuştu aslında. Ben duygularımı elimden geldiğince gizledim, fakat içten içe ben de hezimete uğramıştım. Charlie de oyunu izliyordu; kısmen eğleniyormuş kısmen de sıkılmış gibi görünüyordu.

“Nedir bunun amacı?” diye sordu.

“Kumaş parçasını bulmak,” dedi mekân sahibi safça.

“Cazibesi nerede? Ne sıklıkla kazanıyorsun?”

“Henüz kazanamadım.”

“Kaç kez oynadın?”

“Pek çok kez.”

“Paranı sokağa atıyorsun.”

“Herkes parasını sokağa atmıyor mu?” Bize daha dikkatli baktı. “Siz ikiniz ne istiyorsunuz, sormamın sakıncası yoksa? Yemek yemeye mi geldiğiniz?”

“Warm’u arıyoruz?”

Mekân sahibinin yüzü asıldı Warm adını duyunca, gözlerinde acı belirdi. “Öyle mi? Onu bulursanız selamlarımı iletin!” Bunu öyle bir buruklukla söyledi ki Charlie sormadan edemedi. “Onunla bir meselen mi var?”

“Beni ışık ve gölge numaralarıyla kandırdıktan sonra onu defalarca besledim. Anlaşmamıza sadık kalmayacağını tahmin etmeliydim.”

“Neydi aranızdaki anlaşma tam olarak?”

“Bu kişisel bir mesele.”

“Onunla Işık Nehri’ne gidecektiniz, değil mi?” diye sordum.

Gerildi ve, “Bunu nasıl biliyorsun?” diye sordu.

“Warm’un arkadaşlarıyız biz,” dedi Charlie.

“Warm’un benden başka arkadaşı yok.”

“Bizim onunla uzun ve sağlıklı bir arkadaşlığımız var.”

“Üzgünüm, size inanmıyorum.”

“Arkadaşlarıyız,” dedim, “ve başka arkadaşları olduğunu da biliyoruz. Geçenlerde Bay Morris’le burada yemek yemiş mesela.”

“Ne, şu ufak tefek zarif adam mı?”

“Birlikte nehre gitmişler, duyduğumuza göre.”

“Warm onun gibi tuhaf birine sırlarını asla açmaz.” Fakat bunu bir an düşündü ve doğruluğuna inanmış gibi göründü. İç geçirdi. “Hiç keyfim yok bugün. Tek başıma kalıp bu oyunu oynamak istiyorum. Yemek yiyecekseniz oturabilirsiniz. Yemeyecekseniz beni rahat bırakın.”

“Operasyonunu nerede gerçekleştirmeyi planlandığını biliyor musun?”

Adam yanıt vermedi. Kadınla yeni bir el oynamaya başladı. Kadın yumruklarını uzattığında, “Sağ,” dedi.

“Sol,” dedi kadın.

Adam ona bir dolar daha verdi. “Bir daha,” dedi ve kadının elleri dans etmeyi sürdürdü.

“Onu maden ocağında ziyaret etmeyi düşünüyoruz,” dedim.

Kadın yumruklarını uzattı ve mekân sahibi soluğunu bıraktı. “Sol,” dedi.

“Sağ,” dedi kadın.

“Onu son kez ne zaman gördüğünü söyleyebilir misin?”

“Yalnız kalmak istediğimi söyledim, duymadın mı?” diye sordu.

Charlie silahını göstermek için ceketini açtı. “Bize bildiğin her şeyi anlatmanı istiyorum, hemen şimdi.”

Mekân sahibi bu tavır karşısında ne şaşırdı ne de telaşa kapıldı. “Hermann söz etmişti geleceğinizden. Ona inanmadım.”

“Onu son ne zaman gördün?” diye sordum.

“Dört-beş gün önce geldi. Bana yeni şapkasını göstermek istemişti. Ertesi sabah nehre gitmek için beni almaya geleceğini söyledi. Bu odada aptal gibi oturup saatlerce bekledim.”

“Hangi nehir olduğunu söylemedi mi?”

“Sürekli nehrin kaynağına doğru yürümekten söz ediyordu.”

“Maden ocağının bulunduğu nehri mi kast ediyorsun?”

“Onu kast ediyorum.”

“Sen neden oraya gitmiyorsun?”

“Peşinden mi gideyim? Sonra ne olacak? Zorla şirketlerine ortak mı olacağım? Hayır, benim gelmemi isteseydi gelip beni alırdı. Başka biriyle yola çıkmaya karar verdi.” Charlie mekân sahibinin yaklaşımını antipatik buldu. “Ya anlaşmanız?” diye sordu. “Altın ne olacak?”

“Para umurumda değil benim,” dedi mekân sahibi. “Nedenini bilmiyorum. Paraya daha fazla önem vermem gerekir. Hayır, bir arkadaşla bir serüven yaşamak istedim, uzun lafın kısası. Warm’la dost olduğumuzu sanmıştım.”

Bu sözcükler kardeşimin yüzünde tiksinti ifadesi belirmesine neden oldu. Ceketinin düğmelerini ilikleyip bir içki içmek üzere bara oturdu. Ben kalıp adamın kadına bir dolar daha kaybetmesini izledim, sonra bir dolar daha.

“Zor bir dost bulmak,” dedim.

“Dünyanın en zor şeyi,” dedi bana katılarak. “Bir daha,” dedi kadına. Fakat yorulmaya başlamıştı, belli oluyordu. Onları oyunlarıyla baş başa bıraktım. Charlie bir brendi içtikten sonra dışarı çıkmıştı, beni bekliyordu. Morris’in oteline doğru yürürken yolda Tub ile Nimble’ı bağladığımız ahırın önünden geçtik. Ahırcı beni fark edip seslendi. “Atın,” dedi, eliyle içeri girmemi işaret ederek. Charlie biraz gezinip yarım saat sonra döneceğini söyledi ve ayrıldık.

Bu son serüven Charlie’yi canlandırmıştı -adrenalin akşamdan kalmalığını geçirmişti dediğine göre— ve büyük bir coşkuyla akşam yemeğimizi hazırlamaya girişti. Çocuk için de hazırlamayı kabul etti, fakat önce nasıl olduğuna bakmam koşuluyla, çünkü ölmüş de olabilirdi. Elimi tenteden içeri sokup baktığımda hayatta olduğunu gördüm; oturuyordu, başını benden öte tarafa çevirdi. “Yemek pişiriyoruz,” dedim ona. “istemiyorsan bizimle oturup yemek zorunda değilsin, fakat ağabeyim senin için de bir tabak hazırlayacak.”

“Orospu çocukları babamı öldürdüler,” dedi oğlan, gözyaşlarını tutmaya çalışarak.

“O tüfeğini almak için söylenmiş bir yalandı sadece.”

Dönüp baktı bana. Darbe alnını yarmış, kaşının üzerindeki kan pıhtılaşmaya başlamıştı. “Ciddi misin?” dedi. “Tanrı’ya yemin eder misin?”

“Bu bir şey ifade etmez benim için, bu yüzden zahmet etmeyeceğim. Atımın üzerine yemin ederim ama, ne dersin?”

“Gri kısrak süren bir adam görmediniz mi?”

“Görmedik.”

Oğlan kendini toparladı ve vagonun banklarının üzerinden geçip bana doğru geldi. Kolundan tutup indirdim; bacaklarında derman yoktu onu ateşe doğru yürütürken. “Bakın hele yalnız ölümün eşiğinden kim çıkagelmiş,” dedi Charlie neşeyle.

“Tüfeğimi istiyorum,” dedi oğlan.

“Hayal kırıklığına hazırla o zaman kendini.”

“Giderken veririz,” dedim çocuğa. Ona bir tabak dolusu domuz pastırması, fasulye ve çörek verdim fakat yemedi, kasvetle tabağına baktı, yemeğin kendisi onu hüzünlendiriyormuş gibi. “Bir sorun mu var?” diye sordum.

“Usandım bundan,” dedi. “Herkes başıma vuruyor.”

“Başını bir mermiyle uçurmadığıma şükret,” dedi Charlie.

“Sana bir daha vurmayacağız,” dedim, “yeter ki saçma bir işe kalkışma. Şimdi soğutmadan yemeğini ye.”

Oğlan tabağını hızla silip süpürdü fakat ardından kustu. Uzun zamandır sağlam bir yemek yemediği için midesi bu kadarını kaldıramamıştı. Oturup yerdeki kısmen sindirilmiş öğle yemeğine baktı, aklından tekrar kaşıklayıp yemeyi geçiriyordu belki. “Evlat,” dedi Charlie, “dokunacak olursan kafana bir mermi sıkarım.” Dolu tabağımdaki yemeğin çoğunu çocuğa verip yavaş yemesini, bitirdikten sonra da arkasına yaslanıp ciğerlerine bol temiz hava solumasını öğütledim. Bunu yaptı ve sakin bir on beş dakika geçti, midesinden gelen gurultuları saymazsak. Oğlan doğrulup, “Şimdi sen acıkmayacak mısın?” diye sordu.

“Kardeşim aşk orucu tutuyor,” dedi Charlie.

Kızardım ve bir şey demedim. Kardeşimin perhizimin farkında olduğunu bilmiyordum. Alaycı bakışına karşılık veremedim.

Oğlan izah etmemi bekleyerek bana bakıyordu. “Bir yavuklun mu var?” Yine bir şey demedim. “Benim de var,” dedi. “Babamla Tennesse’den ayrıldığımızda vardı en azından.”

“Nasıl oldu da kendini üç vagonla, hayvansız ve yemeksiz, tek başına buldun?” diye sordu Charlie.

Oğlan, “Kaliforniya nehirlerinde çalışmak üzere yola çıkmıştık,” dedi. “Ben, babam ve iki kardeşi, Jim’le Tom, bir de Tom’un arkadaşı ve onun karısı, ilk kadın öldü. Yediğini midesinde tutamıyordu. Babam onu yanımıza almakla hata ettiğimizi söyledi, haklıydı da. Kadını gömdük ve devam ettik, sonra Tom’un arkadaşı evine dönmeye karar verdi. Vagonunu ve aletlerini alabileceğimizi söyledi, çünkü yüreği elem doluydu ve bir an önce dönüp karısının yasını tutmak istiyordu. İki yüz elli metre kadar uzaklaştığında Tom amca ona bir el ateş etti.

“Adamın karısı öldükten hemen sonra mı?” diye sordum.

“Karısı öldükten iki gün sonra. Tom amca onu vurmak istememişti, korkutmak istemişti sadece. Eğlence olsun diye, öyle dedi.”

“İyi bir şey yapmamış.”

“Tom amca hayatında iyi bir şey yapmamıştır. Sonra o öldü, bir bar kavgasında. Karnından bıçaklandı ve kan kaybından öldü. Hepimiz sevindik aslında gitmesine, doğrusunu isterseniz. Zordu Tom’la geçinmek. Başıma herkesten çok o vurmuştur. Nedensiz yere, zaman geçirmek için.”

“Baban ona buna bir son vermesini söylemedi mi?”

“Babam fazla konuşan biri değildi. Ketum denen türden biriydi.”

“Hikâyeye devam et,” dedi Charlie.

“Tamam,” dedi oğlan. “Tom ölünce atını sattık. Vagonunu da satmaya çalıştık ama cok bakımsız olduğu için kimse satın almak istemedi. Üç vagonu çeken iki öküzümüz vardı, sonra ne oldu tahmin edin? Öküzler öldü, açlıktan ve susuzluktan, sırtlarında kırbaç izleriyle. Ben, babam ve Jimmy amca kaldık, vagonları da atlara çektirmeye başladık. Paramız ve yiyeceğimiz de hızla tükeniyordu. Birbirimize bakıp içimizden aynı şeyi geçiriyorduk: Lanet olsun.”

“Jimmy amcan da kötü biri miydi?” diye sordum.

“Jimmy amcamı severdim, bütün parayı alıp kaçıncaya kadar, iki hafta önce. Doğuya mı yoksa batıya mı yoksa kuzeye mi yoksa güneye mi gitti bilmiyorum. Babamla burada saplanıp kaldık, oturup kara kara ne yapacağımızı düşünerek. Sonra babam gitti, dediğim gibi, bir hafta oluyor. Yakında döner diye umuyorum. Neden bu kadar gecikti bilmiyorum. Benimle yemeğinizi paylaştığınız için size minnettarım. Dün neredeyse bir tavşan vuruyordum, ama kolay değil tavşan vurmak, hem cephanemi de idareli kullanmak zorundayım.”

“Annen nerede?” diye sordu Charlie.

“Öldü.”

“Üzüldüm bunu duyduğuma.”

“Teşekkür derim. Fakat her zaman ölüydü.”

“Yavuklundan söz et bize,” dedim.

“Adı Anna ve saçı bal rengi. Hayatımda gördüğüm en temiz saç, beline kadar iniyor. Seviyorum onu.”

“Sevgine mukabele ediyor mu sence?”

“Ne demek o?”

“O da seni seviyor mu?”

“Sevdiğini sanmıyorum, hayır. Onu öpmeye, ona sarılmaya çalıştığımda beni itiyor. Son seferinde bir daha yaparsam beni babasına ve ağabeylerine dövdüreceğini söyledi. Fakat ceplerimin altın dolu olduğunu görünce başka telden çalacak. Kaliforniya nehirleri kurbağa gibi sıçrayan altınla dolu, bütün yapman gereken orada durup tavayla yakalamak.”

“Öyle mi sanıyorsun?” diye sordu Charlie.

“Gazeteler öyle yazıyor.”

“Korkarım ki senin düşünden uyanman gerekiyor.”

“Oraya varmak istiyorum artık. Burada hiçbir şey yapmadan oturmaktan bıktım.”

“Pek uzak sayılmazsın,” dedim ona. “Kaliforniya şu geçidin hemen ardı.”

“Babam da o yöne gitti zaten.”

Charlie güldü.

“Nedir gülünç olan?” diye sordu çocuk.

“Hiçbir şey,” dedi Charlie. “Birkaç kilo altın toplamaya gitmiştir muhtemelen. Akşam olmadan cebinde parayla dönecektir, bundan eminim.”

“Sen babamı bilmiyorsun.”

“Bilmiyor muyum?”

Oğlan burnunu çekip bana döndü. “Sen bana yavuklundan söz etmedin. Saçı ne renk?”

“Kestane rengi.”

“Çamur rengi,” dedi Charlie.

“Neden öyle diyorsun?” diye sordum ona bakarak, fakat karşılık vermedi.

“Adı ne?” diye sordu oğlan.

“Henüz bilmiyorum,” dedim.

Oğlan bir çubukla toprağa bir şeyler çizdi. “Adını bilmiyor musun?”

“Adı Sally,” dedi Charlie. “Kardeşim bilmezken benim nasıl bildiğimi merak ediyorsan, bunu muhtemelen o da merak ediyordur.”

“Ne demek istiyorsun?” diye sordum keskince. Yine yanıt vermedi. Tepesine dikildim. “Ne demek istiyorsun diye sordum sana.”

“Sadece aklını başına getirmek için söyledim,” dedi Charlie.

“Neyi söyledin?”

“Senin beş dolar ödediğin halde alamadığın şeyi bedavaya aldığımı.”

Konuşmaya yeltendim fakat sesim çıkmadı. Kızla otelin merdivenindeki karşılaşmamızı hatırladım. Charlie’nin odasında küvete banyo suyu koymuştu ve canı sıkkındı. “Ne yaptın ona?”

“Kendi açtı konuyu. Ben aklımdan bile geçirmedim. Elle boşaltmak elli sent, ağızla bir dolar, sonuna kadar gitmek için elli sent daha. Hepsine yazıldım.”

Başım zonkluyordu. Bir kurabiye alırken buldum kendimi. “Canı neden bu kadar sıkkındı peki?”

“Doğrusunu bilmek istiyorsan, muameleden memnun kalmadım. Bu yüzden parasını vermedim, ona canı sıkıldı. Duygularından haberim olsaydı kıza elimi sürmezdim, bunu bilmeni istiyorum. Fakat hastaydım, hatırlıyorsan, rahatlamaya ihtiyacım vardı. Üzgünüm, Eli, ama o anda benim için herhangi bir kızdan farkı yoktu.”

Kurabiyeyi iki ısırıkta yedim ve bir tane daha aldım. “Domuz yağı nerede?” Oğlan bana teneke kutuyu uzattı. Kurabiyenin tamamını yağa batırdım.

“Beş dolarını ziyan etmene göz yumdum,” diye devam etti Charlie, “fakat yok yere kendini açlıktan öldürmene izin veremem.” Kanım beni bekleyen ağır yemeklerin beklentisiyle coşmuşken kalbim oteldeki kızın karakterine dair bu haberle taş kesilmişti. Arkama yaslandım, çiğneyerek ve düşünerek ve bunalarak. “Biraz daha domuz pastırması pişirebilirim,” dedi Charlie, barışçıl bir biçimde.

“Her şeyden biraz daha yap,” dedim.

Oğlan gömlek cebinden ağız mızıkasını çıkarıp avucuna vurdu.

“Bir yemek şarkısı çalacağım.”

Cadde çamurdan ve derin su çukurlarından geçilmiyordu caddenin karşı yakasına ancak bir dizi kerestenin üstüne basarak geçebildik. Kadın hayli eğlendi bunu yaparken, kahkahası berrak ve zengindi. Kahkahası ve bu serin, taze hava, diye geçirdim içimden. İkisi de aynı derecede hoş ve arındırıcıydı benim için. Bunun bana bir serüven gibi geldiğini düşünmek ilginçti, ben ki o güne dek ne serüvenler yaşamıştım, fakat oradaydım işte, elinden tutmuş kerestelerin üzerinden geçmesine yardım ediyordum; belli belirsiz bir tiksinti duygusu hep vardı, fakat bu olayı daha komik, dolayısıyla daha eğlenceli kılıyordu. Karşı yakaya vardığımızda çizmelerim çamur içindeydi, fakat onunkiler tertemizdi ve bunun için bana teşekkür etti. Tahta kaldırıma ulaştığımızda kolumu daha sıkı kavrayıp beş altı adım attı, sonra saçını düzeltmek için elini kolumun üstünden çekti. Elini çekmesini gerektirecek bir durum yoktu bence, uygunluk ve ilkeler doğrultusunda yapılmış bir hareketti. Bence kolumun duygusundan hoşlanmıştı ve tutmaya devam etmek istiyordu. Benim iyimser izlenimim bu yöndeydi en azından. “Mayfield için çalışmak nasıl bir şey?” diye sordum.

“Bana iyi para ödüyor, fakat kolay değil onun etrafında olmak, kendini sürekli haklı çıkarmaya çalışır. Eskiden iyi bir adamdı, dört ayak üstüne düşmeden önce.”

“Servetini çok hızlı harcıyor gibi geldi bana. Belki o eski haline döner yakında.”

“Değişecek, fakat o eski adam olmayacak hiçbir zaman. Üçüncü biri olacak ve korkarım ki üçüncüsü İkincisinden bile nahoş olacak.” Bir şey demeyince, “Haklısın, söylenecek bir şey yok bu konuda,” diye ekledi. Bir süre sonra kolumu kavradı yine. Gurur duydum. Bacaklarım kendinden emin ve güvenliydiler. “Kapımı bu sabah kilitli bulmama ne diyorsun? Dün gece dönüp beni ziyaret mi ettin?”

“Hatırlamıyor musun?” diye sordu.

“Üzgünüm ama hatırlamıyorum.”

“Bu bana kendimi çok kötü hissettirdi.”

“Ne olduğunu izah eder misin?”

Bunu düşündükten sonra, “Gerçekten bilmek istiyorsan belleğini zorlaman gerekecek,” dedi. Sonra aklına bir şey geldi ve bir kahkaha daha attı, sesi parlak ve elmas biçimindeydi.

“Kahkahan serin su gibi benim için,” dedim. Sözcükleri dillendirirken kalbimin hıçkırarak ağladığını hissetim, gözyaşı akıtmanın eşiğine geldim: Tuhaf.

“Ciddileştin birden,” dedi bana.

“Tek bir şey değilim,” dedim.

Kasabanın sonuna geldiğimizde bir dizi kerestenin daha üzerinden geçtik ve otelin bulunduğu yakadan geri döndük. Odamı düşündüm, uyuduğum yatağı; bedenimin battaniyenin üzerindeki izini düşündüm. O zaman hatırlayıp, “Ağlayan adam o!” dedim.

“Kim?” diye sordu kadın. “Yine ne oldu?”

“Pencereden bakarken gördüğüm ve tanıdığımı düşündüğüm adam. Birkaç hafta önce Oregon yöresinde karşılaştım onunla. Ağabeyimle Oregon City’den yola çıkmıştık, atının yanında yürüyen bir adam gördük. Büyük üzüntü içindeydi, fakat yardımımızı reddetti. Üzüntüsü çok derindi, aklını yitirmiş gibiydi.”

“Talihi değişti mi sence, öyle geldi mi sana?”

“Bana öyle gelmedi, hayır.”

“Zavallı.”

“Yayan yoluculuk eden histerik bir adam için iyi zaman yapmış.”

Durakladı, sonra kolumu bıraktı.

“Dün gece San Francisco’da yapmanız gereken mühim bir işiniz olduğundan söz ettin,” dedi.

Başımı salladım. “San Francisco’da yaşadığı söylenen Hermann Warm adında birinin peşindeyiz.”

“Ne demek bu? Peşinde?”

“Yanlış bir iş yaptı. Bu yüzden bizi ona adalet götürmemiz için tuttular.”

“Fakat siz kanun adamı değilsiniz ki?”

“Kanun adamının karşıtıyız.”

Düşündü bir süre. “Bu Warm kötü biri mi?”

“Bilmiyorum. Bu belirsiz bir soru. Hırsız olduğu söyleniyor.”

“Ne çalmış?”

“İnsanlar genellikle ne çalarsa onu. Para muhtemelen.” Bu yalan bana kendimi çirkin hissettirdi ve dikkatimi dağıtmak için bakabileceğim bir şey aradım, fakat yoktu uygun bir şey. “Doğrusunu istersen, hiçbir şey çalmadı muhtemelen.” Gözlerini indirdi ve hafifçe güldüm. “Tamamen masum olduğunu öğrenmek beni şaşırtmayacaktır,” dedim.

“Sen tipik olarak masum adamların peşine mi düşersin?”

“Hiçbir şey tipik değildir benim mesleğimde.” Birden bu konuyu daha fazla konuşmak istemedim. “Bunu daha fazla konuşmak istemiyorum.”

Cümlemi dikkate almadan, “Seviyor musun yaptığın işi?” diye sordu.

“Her iş ötekinden farklıdır. Bazılarını küçük serüvenler olarak gördüm. Bazıları cehennemden farksızdı.” Omuz silktim. “Bir şeye bir ücret koyarsın, eyleme bir tür saygınlık kazandırır. Sanırım bir adamın hayatı gibi büyük bir şeyin sana emanet edilmesi bir şekilde kendini önemli hissetmene neden oluyor.”

“Bir insanın ölümü,” diye düzeltti.

O ana kadar işimin neyi içerdiğini anladığından tam olarak emin değildim. Bildiğini öğrenmek beni rahatlattı — ona açıkça söylemek zorunda kalmayacaktım. “Nasıl ifade etmek istersen,” dedim.

“Hiç bırakmayı düşünmedin mi?”

“İstediğim oldu,” diye itiraf ettim.

Kolumu kavradı tekrar. “Warm denen bu adamla işini bitirdikten sonra ne yapmayı düşünüyorsun?”

“Oregon City’de ağabeyimle paylaştığımız küçük bir ev var,” dedim ona. “Arazi güzel, fakat ev dar ve esintili. Taşınmak istiyorum fakat başka bir yer bakmaya zaman bulamadım bir türlü. Charlie’nin bir sürü nahoş arkadaşı var. Alışılagelmiş uyku saatlerine saygıları yok.” Fakat kadın yanıtımdan rahatsızlık duymuş gibiydi. “Neyi bilmek istiyorsun?” diye sordum.

“Seni tekrar görmeyi umuyorum,” dedi.

Göğsüm acı verici bir yara gibi şişti ve içimden, eşeğin tekisin, diye geçirdim. “Dileğin gerçekleşecek,” dedim, söz vererek.

“Gidersen seni bir daha göreceğimi sanmıyorum,” dedi.

“Döneceğim, söz veriyorum,” dedim. Ama bana inanmadı, ya da kısmen inandı. Yüzüme bakıp ceketimi çıkarmamı istedi, öyle yaptım. Cebinden parlak mavi ipek bir şerit çıkardı, omzuma doladıktan sonra şık bir düğüm attı ve bana bakmak için bir adım geri çekildi. Çok üzgün fakat çok güzel görünüyordu, gözleri pudra ve antik büyüyle ağır. Elimi kumaşın üzerine koydum fakat söyleyecek bir şey bulamadım.

“Onu her zaman böyle takmalısın, gördüğünde beni ve buraya dönme sözünü hatırlarsın.” Kumaşı okşayıp güldü. “Kardeşini çok kıskandırır mı?”

“Ayrıntıları öğrenmek isteyecektir.”

“Güzel bir kumaş, değil mi?”

“Çok parlak.”

Kumaşı örtmek için ceketimi ilikledim. Bana doğru geldi ve kollarını boynuma doladı, yanağını kalbimin üstüne yaslayıp deli gibi çarpışını dinledi. Sonra veda etti, döndü ve uzaklaştı, fakat Mayfield’in kırk dolarını iç etekliğinin cebine koymayı başardım. Arkasından seslenip döndüğümde görüşeceğimizi söylediğimde karşılık vermedi. Tek başıma kalakaldım orada; düşüncelerim batıyor ve fırlayıp gidiyorlar, batıyor ve ölüyorlardı. Kapalı bir mekâna girme fikri hoşuma gitmedi, açık havada olmayı sürdürmek istiyordum. Ana caddeden biraz geride bir dizi ev fark ettim, o yöne doğru yürümeye başladım.

Charlie, Nibmle’a binip Ping-King’e doğru sürdü. Oregon City’ye son ziyaretimizden bu yana sadece iki ay geçmiş olmasına rağmen ana caddede beş yeni işyeri saydım ve hepsinin işleri tıkırında görünüyordu. Charlie’ye “Yaratıcı bir tür,” dedim, karşılık vermedi. King’in arka tarafında bir masaya oturduk, her zamanki şişemizden getirdiler, iki de bardak. Charlie bana bir içki koydu, oysa genellikle kendi içkilerimizi koyarız, bu yüzden kendimi kötü habere hazırladım, geldi nitekim: “Bu işte lider ben olacağım, Eli.”

“Kim diyor?”

“Commodore diyor.”

Brendimden bir yudum aldım. “Ne anlama geliyor.”

“Benim dediğim olur anlamına geliyor.”

“Para açısından ne anlama geliyor?”

“Bana daha fazla.”

“Benim alacağım parayı kast ediyorum. Eskisi gibi mi?”

“Daha az.”

“Bunun ardındaki mantığı anlamakta zorlanıyorum.”

“Commodore son işte bir lider olmuş olsaydı bütün o sorunlar yaşanmazdı diye düşünüyor.”

“Mantıksız.”

“Var bir mantığı.”

Bana bir içki daha koydu, içtim. Charlie’ye olduğu kadar kendime de, “Bir lider için fazla para ödemek istiyorsa, bana göre hava hoş,” dedim. “Fakat altındaki adamın parasını kesmek iş için iyi değil. Onun hesabına çalışırken bacağımdan yara aldım ve atım yanarak öldü.”

“Benim atım da yanarak öldü. Commodore bize yeni atlar satın aldı.”

“Bu iş için iyi değil. Ayrıca sakatmışım gibi bana içki koyup durma.” Şişeyi ondan uzaklaştırıp işin ayrıntılarını sordum. Kaliforniya’da Hermann Kermit Warm adında bir maden arayıcısını bulup öldürecektik. Charlie ceketinin cebinden bir mektup çıkardı, Commodore’un keşif erinden geliyordu; zaman zaman önden gidip bizim için bilgi toplayan Henry Morris adında bir züppe: “Warm’u birkaç gün boyunca inceledim. Alışkanlıklarına ve kişiliğine dair şu bilgileri verebilirim: Yalnız bir doğası var fakat zamanının büyük kısmını San Francisco barlarında bilim ve matematik kitapları okuyarak ve sayfa kenarlarına bir şeyler çizerek geçirir. Bu ciltleri bağlayıp okul çocuğu gibi yanında taşır, bu yüzden alay konusu olur. Kısa boyludur, bu da gülünçlüğünü daha da artırır, fakat boyuyla alay edilmesinden hiç haz etmez, bu konuda dikkatli olmakta yarar var. Birkaç kez dövüştüğüne tanık oldum; genellikle kaybetmekle birlikte hasımlarının onunla bir daha dövüşmek isteyeceklerini sanmıyorum. Isırmaktan çekinmez örneğin. Başı kel ve bakımsız kızıl bir sakalı; uzun, ince kolları; ve hamile kadın göbeğini andıran bir göbeği var. Seyrek yıkanır, bulabildiği yerlerde uyur — ahırlarda, kapı eşiklerinde, ya da sokaklarda, mecbur kalırsa. Beline bağladığı kuşağın içinde küçük bir tabanca taşır. Sıklıkla içmez, fakat içtiğinde kör kütük sarhoş olmak için içer. Viskinin parasını uzun bir iple bağlayıp kat kat giysilerinin arasında sakladığı kesedeki altın tozuyla öder. Ben buraya geldiğimden beri kasabadan bir kez olsun ayrılmadı. Sacramento’nun on beş kilometre doğusunda (harita ekte) bulunan madenine dönmeyi planlayıp planlamadığını bilmiyorum. Dün bir barda bana adımla hitap edip kibarca kibrit istedi. Bu bilgiye nasıl ulaştığı hakkında hiçbir fikrim yok, çünkü onu izlediğimin farkında olduğuna dair tek işaret bile vermemişti. Kimliğimi nasıl öğrendiğini sorduğumda ağzını bozdu, ben de barı terk ettim. Ondan haz etmiyorum, ama zihninin olağanüstü güçlü olduğu söyleniyor. Sıradışı biri olduğunu kabul ediyorum, fakat ona iltifat etmeye ancak bu kadar yaklaşabilirim.”

Warm’un madeninin yerini gösteren harita ile birlikte Morris’in adamı çizdiği bir kâğıt vardı; fakat adam yanımda duracak olsa bile tanıyamazdım, o kadar kötü bir çizimdi. Bunu Charlie’ye söylediğimde, “Morris bizi San Francisco’da bir otelde bekliyor,” dedi. “Warm’u bize işaret ettikten sonra yola koyulacak. Birini öldürmek için iyi bir yermiş, duyduğuma göre. Bütün kasabayı yakmakla meşgul olmadıklarında sonu gelmeyen onarımla meşguller.”

“Morris neden öldürmüyor onu?”

“Hep aynı şeyi sorarsın, ben de her seferinde aynı yanıtı veririm: Bu onun işi değil, bizim işimiz.”

“Saçma. Commodore benim ücretimi kesiyor fakat Warm’u izlendiğine uyandırması için bu beceriksiz herife hem ücret hem de masraflarını ödüyor.”

“Morris’e beceriksiz diyemezsin, kardeşim. Bu yaptığı ilk hata ve hata yaptığını açıkça itiraf ediyor. Kimliğinin açığa çıkması bize Morris’den çok Warm’a dair bir şeyler söylüyor.”

“Ama adam gecelerini sokaklarda geçiriyor. Morris’i onu uykusunda vurmaktan alıkoyan ne?”

“Morris’in katil olmadığı gerçeğine ne dersin?”

“Öyleyse Commodore onu neden gönderiyor? Onun yerine bizi bir ay önce gönderseydi daha iyi olmaz mıydı?”

“Biz bir ay önce başka iş üzerindeydik. Commodore’un pek çok menfaatleri ve kaygıları olduğunu ve onları ancak teker teker halledebileceğini unutuyorsun. Aceleye getirilmiş iş başarısız olur, bu sözler adamın kendisine ait. Doğruluğunu görmek için başarısına hayranlık duymak yeter.” Commodore’u bu kadar sevgiyle alıntılaması midemi bulandırdı. “Kaliforniya’ya varmak haftalar alacak. Zorunda değilsek bu yolculuğu yapmak niye?”

“Fakat bu yolculuğu yapmak zorundayız. İş bu.”

“Ya Warm orada değilse?”

“Orada olacak.”

“Ya değilse?”

“Kahretsin, olacak.”

Hesap geldiğinde Charlie’yi işaret ettim. “Lider ödüyor.” Hesapları genellikle bölüşürüz, bu yüzden bu canını biraz sıktı. Kardeşim her zaman biraz cimri olmuştur, bu huy ona babamızdan geçti.

“Sadece bu seferlik,” dedi.

“Lider ve lider ücreti.”

“Sen Commodore’dan hiçbir zaman haz etmedin. O da senden.”

“Giderek daha az haz ediyorum ondan,” dedim.

“Bu taşıyamayacağın bir yüke dönüşürse bunu ona söyleyebilirsin.”

“Taşıyamayacağım bir yüke dönüşürse bunu sana da ona da söylerim.”

Bu didişme böyle sürebilirdi, fakat ağabeyimden ayrılıp barın hemen karşısındaki otel odama çekildim. Tartışmayı sevmem, özellikle olağanüstü keskin bir dile sahip olan ağabeyimle. O gece daha geç bir saatte yolda bir grup adamla konuştuğunu duydum ve tehlikede olmadığından emin olmak için kulak kabarttım, fakat tehlikede değildi — adam ağabeyime adını sordu, ağabeyim ona adını söyledikten sonra onu rahat bıraktılar. Fakat yardımına giderdim, hatta grup dağıldığında çizmelerimi giymeye koyulmuştum bile. Charlie yukarı çıktığında yatağa girip uyuyormuş numarası yaptım. Başını kapıdan içeri sokup adımı seslendi ama yanıt vermedim. Kapıyı kapatıp odasına gitti. Ben karanlıkta öylece yatıp aile olmanın zorluklarını, insanın soyuna dair hikâyelerin ne kadar çılgın ve çarpık olabileceğini düşündüm.

Charlie ile oturup tek kelime bile konuşmadan bu hikâyeyi sindirmeye çalıştık. Yemek masasına gidip parmağımı yüzeyine sürttüm. Toprak tozu vardı üzerinde; titreyen elimi Charlie’ye gösterdiğimde elindeki günlüğü yana fırlatarak, “İnanıyorum,” dedi. “Hepsine inanıyorum. Commodore’un talimatları bir konuda gayet netti: Warm’u öldürmeden önce gerekirse her türlü şiddete başvurarak bana sadece ‘formül’ olarak ifade ettiği şeyi elde edecektim. Ona formülün ne olduğunu sorduğumda bunun beni ilgilendirmediğini fakat Warm’un ne olduğunu bildiğini ve formülü ele geçirdikten sonra onu hayatım pahasına korumamı söyledi.”

“Bunu neden bana daha önce söylemedin?”

“Söylememem tembihlenmişti. Hem senin için ne ifade edecekti? O kadar belirsizdi ki, ben bile üzerinde durmadım. Commodore’un talimatlarında her zaman gizemli bir belirsizlik vardır zaten. Sondan bir önceki işi hatırlıyor musun, şu adamı öldürmeden önce kör ettiğim?”

“Commodore mu söyledi sana bunu yapmanı?”

Charlie başını salladı. “Adamın nedenini anlayacağını ve öldürmeden önce onu bir süre karanlıkta oturtmamı söyledi. Bu formül işi de bunun gibi bir şeydi benim gördüğüm kadarıyla.” Yataktan uzaklaştı, pencereye gidip ellerini ensesinde kilitleyerek bayırdan yukarı baktı. Bir dakika kadar sessiz kaldıktan sonra konuştuğunda sesi ağırbaşlı ve yumuşaktı: “Commodore’un düşmanlarını haklamaktan hiçbir zaman fazla rahatsızlık duymadım. Hepsi bir şekilde aşağılık heriflerdi. Bu dünyadan birkaç zorba, merhametsiz ve şerefsiz insan eksilmiş oldu. Fakat bir adamı pratik zekâsından ötürü öldürme fikri bana iyi gelmiyor.”

“Bana da. Bunu senden duymak beni çok mutlu etti ayrıca.”

Soluğunu burnundan üfledi. “Ne yapmalıyız sence?”

“Sence ne yapmalıyız?”

Fakat ikimiz de bilmiyorduk ne yapmamız gerektiğini.

Charlie Jacksonville’de bir doktora elini kestirdi. Acısı arada hafiflemiş, fakat eti çürümeye başlamıştı; kesmekten başka çare yoktu. Crane adındaki doktor yaşlıca olmakla birlikte dikkatliydi ve eli titremiyordu. Yakasına bir gül takmıştı ve daha işin başında ilkeli biri olduğunu fark edip ona güven duydum. Ekonomik iflasın eşiğinde olduğumuzu söylediğimde yaptığı iş için para almak düşündüğü son şeymiş gibi elini sallayıp beni susturmuştu örneğin. Charlie bir şişe viski çıkarıp ameliyattan önce sarhoş olmak istediğini söylediğinde doktor alkolün kanamayı artıracağını söyleyerek karşı çıktı. Fakat Charlie vazgeçecek gibi görünmüyordu ve kimse onu engelleyemezdi. Crane’i kenara çekip Charlie’ye ne olduğunu söylemeden anestezik ilaç vermesini söyledim. Doktor bana hak verdi ve kardeşimi başarılı bir biçimde uyuttuktan sonra her şey gidebileceği kadar iyi gitti. Ameliyat Crane’in kendi evinin mumlarla aydınlatılmış salonunda gerçekleşti.

Çürüme bileğinden yukarı tırmanmıştı, bu yüzden Crane özel olarak kemik kesmek için imal edildiğini söylediği uzun dişli bir testereyle önkolu ortasından kesti. Bitirdiğinde alnında ter birikmiş, testerenin ağzı daha sonra kazayla dokunduğunda elini yakacak kadar ısınmıştı. Elin ve bileğin içine düşmesi için önceden altına bir kova yerleştirmişti. Fakat el hedefi ıskaladı ya da kovanın konumu yanlıştı, yere düştü. Doktor Charlie’den arda kalanla ilgilenmekten eğilip yerden alamadı, gidip ben aldım. Ne ağırdı ne de hafif; açık ucundan kan damlıyordu. Bilekten kavrayıp kovanın üzerine tuttum. Charlie’nin koluna onun parçası olduğu zamanlarda dokunmam söz konusu bile olmazdı, bu yüzden o kadar yabancı bir duyguydu ki yüzüm kızardı. Başparmağımı siyah kılların üzerinde gezdirirken buldum kendimi. Kendimi Charlie’ye çok yakın hissettim bunu yaparken. Eli ve bileği kovaya diklemesine koyduktan sonra kovayı odadan çıkardım, uyandığında görmesini istemiyordum. Charlie ameliyattan sonra salonun ortasındaki yüksek karyolada öylece yattı, sargılı ve uyuşmuş. Crane, Charlie’nin kendine gelmesinin saatler alacağını söyleyerek beni temiz havaya çıkmaya teşvik etti. Ona teşekkür edip evinden ayrıldım, kasabanın uzak ucuna doğru yürümeye başladım; San Francisco’ya giderken ziyaret ettiğim restorana. Aynı masaya oturdum ve masama aynı garson baktı. Adam beni hatırladı ve alaycı bir ses tonuyla yine havuç yemeye mi geldiğimi sordu. Fakat ameliyata tanık olduktan sonra ve pantolonumun paçaları kardeşimin pıhtılaşmış kan lekeleriyle bezenmişken en ufak bir açlık duymadım. Sadece bir bira istedim. “Yemeyi tamamen mi bıraktınız?” dedi, bıyık altından gülümseyerek. Tonu canımı sıktı ve ona, “Adım Eli Sisters, orospunun evladı, ve elini çabuk tutup biramı hemen getirmezsen olduğun yerde vururum seni.” Bu garsonun aptalca bakışlarını ve bıyık altından gülüşlerini sona erdirdi. Ondan sonra dikkatli ve saygılı davrandı, eli titriyordu birayı önüme koyarken. Bu kadar bayağı ve sıradan bir çıkış yapmak mizacıma aykırıydı aslında; daha sonra, restorandan çıkarken, içimden sakin ve uysal olmayı öğrenmelisin diye geçirdim. Bir yıl boyunca bedenimi dinlendirecektim! Kararım bu yöndeydi ve sonunda gerçekleştirdiğimi söylemekten mutluluk duyuyorum, hem de tadını çıkararak: On iki aylık dinlenme, düşünme, dinginlik ve huzur. Fakat bu düş-hayat sona ermeden halletmek zorunda olduğum küçük bir iş daha vardı ve bunu tek başıma yapacaktım.

Charlie üç bardak brendi içmişti ve yüzünde aptal bir sarhoşluğun gelmekte olduğuna işaret eden kırmızılık belirmeye başlamıştı. Mayfield’e, kendine özgü ve hiç haz etmediğim bir fütursuzlukla, işine ve başarısına dair sorular soruyordu. Mayfield sorulara belirsiz yanıtlar veriyordu, fakat anladığım kadarıyla şansı yaver gitmişti ve şimdi altınlarını mümkün olduğunca hızlı harcamaya çalışıyordu. Onların gergin sohbetlerinden sıkıldım ve sessizce sarhoş oldum. Kadınlar yanıma gelip beni kışkırtmaya çalışmaya devam ediyor, uzvum sertleşinceye kadar kucağımda oturuyor, sonra kardeşimin ya da Mayfield’in yanına gidiyorlardı. Sertleşmiş uzvumu yerine yerleştirmek için ayağa kalktığımda kardeşimin ve Mayfield’in de benim gibi sertleşmiş olduklarını fark ettiğimi hatırlıyorum. Uygar erkeklerin taş gibi kamışlarla bir çember oluşturup günün olaylarını tartıştıkları sıradan durumlardan biri. Brendi zihnime hâkim olurken kızları birbirlerinden ayıramaz oldum; kahkahaları ve parfümleri birbirlerine kaynaşıp aynı anda hem ayartıcı hem de tiksinç bulduğum cafcaflı bir buket oluşturmuşlardı. Mayfield ile Charlie sohbet ediyormuş gibi görünmekle birlikte aslında kendilerinden söz ediyorlar, sadece kendi sözcüklerini ve seslerini duymak istiyorlardı: Charlie diş fırçamla dalga geçti; Mayfield maden arama çubuğu efsanesini çürüttü. Bu şekilde devam ettiler ve onlardan giderek daha çok nefret ettim. Bir adam kafayı iyice bulduğunda bir odada yalnızdır sanki, diye geçirdim içimden — kendiyle diğerleri arasında aşılması olanaksız bir duvar oluşuyordu.

Bir brendi daha içtim, ardından bir tane daha. O esnada salonun uzak köşesindeki pencerenin önünde tek başına oturan kadını fark ettim. Diğerlerinden daha solgun ve daha az dolgundu, gözlerinin altında endişeden ya da uykusuzluktan halkalar oluşmuştu. Hastalıklı görünümüne rağmen açık yeşil gözleri ve ensesine inen altın sarısı saçlarıyla tam bir afetti. Brendiden aldığım cesaret ve beraberinde gelen aptallıkla sadece ona bakmaya başladım. Sonunda ilgimi daha fazla yok sayamadı ve bana acıyarak gülümsedi. Ona göz kırptım, bana duyduğu acıma ikiye katlandı. Salonu terk etmek üzere ayağa kalktı, fakat yürürken gözlerini benden hiç ayırmadı. Odadan çıktı ve bir süre aralık bıraktığı kapıya baktım.

“Kimdi o?” diye sordum Mayfield’e.

“Kim kimdi?” dedi.

“Kim kimin tavuğuna kış demiş,” dedi Charlie ve fahişeler güldüler.

Salondan çıktım ve kadını holde sigara içerken buldum. Peşinden gelmeme şaşırmamıştı, fakat beni gördüğüne memnun olduğu da söylenemezdi. Muhtemelen ne zaman bir odadan çıksa birileri peşinden geliyordu ve bunu zamanla kanıksamıştı. Şapkamı çıkarmak için elimi başıma götürdüğümde başımda olmadığını keşfettim. “Seni bilmiyorum ama o oda bana yetti,” dedim. Karşılık vermedi. “Kardeşim ve ben Mayfield’e bir ayı postu sattık. Şimdi oturup onun böbürlenmelerini ve palavralarını dinlemek zorundayız.” Kadın dudaklarında hafif bir gülümsemeyle bana bakmaya devam etti, ağzından duman çıkıyordu. Düşüncelerini çözemiyordum. “Ne işin var burada?” diye sordum.

“Burada yaşıyorum,” dedi. “Bay Mayfield’in defterlerini tutuyorum.”

“Otel odasında mı yaşıyorsun yoksa farklı bir yerde mi?” En sorulmayacak soruyu sordun, diye geçirdim içimden. Brendi yüzünden! Brendi içmeyi kes! Neyse ki kadın üzerinde durmadı. “Odam bildiğin otel odası. Fakat bazen boş odalarda kalırım, eğlence olsun diye.”

“Eğlence bunun neresinde?” diye sordum. “Hepsi aynı değil mi?”

“Yüzeyde aynıdırlar. Fakat aslında önemli farklılıklar vardır.”

Verecek bir karşılık bulamadım, fakat brendi beni konuşmaya kışkırttı ve konuşmak üzere çenemi açmak üzereyken daha derin bir mantık devreye girince sessizliğimi korudum. Kendimi içten içe tebrik ediyordum ki kadın sigarasını söndürecek bir yer arayışıyla etrafına bakındı. Sigarasını atmaya gönüllü oldum ve tütmekte olan sigarayı uzattığım avucuma bıraktı. Kadına serinkanlı bir bakış attıktan sonra sigaranın yanık ucunu iki parmağımın arasında ezdim. Ona acı eşiğimin ne kadar yüksek olduğunu göstermeyi umuyordum herhalde: Brendi içmeyi kes! Külü ve yanık kâğıdı cebime koydum. Kadının dikkati başka yerdeydi sanki. “Seni çıkaramıyorum,” dedim.

“Bu da ne demek?”

“Mutlu musun, üzgün müsün, deli misin ya da nesin çıkaramıyorum?”

“Hastayım.”

“Nasıl yani?”

Elbisesinin cebinden kan lekeli bir mendil çıkarıp bir cadının sevinciyle bana gösterdi. Hafife almadım bunu, hatta sarsıldım lekeleri görünce. Ona ölmekte olup olmadığını sordum. Yüzünde hüzünlü bir ifade belirince özür diledim: “Bu soruya yanıt verme. Çok fazla içtim. Beni bağışlayacak mısın? Bağışlayacağını söyle, lütfen.”

Söylemedi, fakat gücenmiş gibi bir hali de yoktu. Potu kıran ben değilmişim gibi devam etmeye karar verdim. Mümkün olduğunca gelişigüzel bir biçimde, “Buradan nereye gideceğini sorabilir miyim?” dedim.

“Kafamda bir yer yok. Geceleyin bu otelden başka gidecek yer yok zaten.”

“Şey,” dedim, dilimi şaklatarak, “burada beni bekliyordun galiba.”

“Bu doğru değil.”

“Peşinden gelmem için kapıyı aralık bıraktın.”

“Bırakmadım.”

“Ben bıraktığını düşünüyorum.”

Holde bir gıcırtı duydum; ikimiz de başımızı çevirdik ve avcılardan birinin merdivenin üst basamağında durmuş olduğunu gördük. Bizi dinlemişti ve gülümsemiyordu. “Hemen odana git,” dedi kadına.

“Seni neden ilgilendiriyor?” dedi kadın ona.

“Adam için çalışmıyor muyum?”

“Ben de öyle. Onun konuklarından biriyle konuşuyorum.”

“Devam edersen sorun çıkacak.”

“Kiminle?”

“Biliyorsun. O’nunla.”

“Sen,” dedim avcıya.

“Ne?”

“Hemen git buradan.”

Adam durakladı, sonra elini lacivert-siyah sakalına götürüp yanağını ve çenesini kaşıdı. Sonra dönüp merdivenden aşağı indi. Kadın bana, “Beni otelde takip ediyor. Geceleri kapımı kilitlemek zorunda kalıyorum,” dedi.

“Mayfield senin erkeğin, öyle değil mi?”

Fahişe dolu salonu işaret etti. “Tek bir kadını yok ki onun.” Kuşku uyandırıcı bu eksik açıklama karşısında yüzümün çöktüğünü fark edip, “Fakat hayır, bağlantılı değiliz,” dedi. Sonra, “Bir kere, belki, bir şekilde,” diye ekledi.

Kapıların ardından ağabeyimin yüksek kahkahasını duyabiliyordum. Charlie’nin kahkahası kulağa pek insani gelmez. Anırmak desek daha doğru olur. “Bu kasaba bende kötü bir izlenim uyandırmaya başladı,” dedim.

Kadın bana doğru bir adım attı. Onu öpmemi mi bekliyordu? Fakat hayır, bana bir sır vermek istiyordu: “Avcılarla diğerlerinin senin ve ağabeyin hakkında konuştuklarını duydum. Size karşı bir plan yaptılar. Ne olduğunu tam olarak çıkaramadım, fakat her gece mutlaka içerlerken bu gece içmiyorlar. Dikkatli olmalısınız.”

“Dikkatli olamayacak kadar brendi içtim.”

“O zaman partiye dönsen iyi edersin. En iyisi Mayfield’e yakın olmak bence.”

“Hayır, o odada bir dakika daha kalamam. Tek istediğim uyumak.”

“Mayfield seni hangi odaya yerleştirdi.”

“Beni hiçbir yere yerleştirmedi.”

“Sana güvenli bir yer bulacağım,” dedi ve beni holün sonuna götürdü. Cebinden bir anahtar çıkarıp kapılardan birini açtı. Bunu hiç ses çıkarmadan yaptı ve kendimi onun temkinli adımlarını taklit ederken buldum. Karanlık odaya girdikten sonra beni duvara yaslayıp o bir mum buluncaya kadar kımıldamamı söyledi. Onu göremiyor fakat hareketlerini dinliyordum — ayak seslerini, çekmeceleri ve masanın üstünü tarayan ellerini; bu çok hoşuma gitti, bana yakınlığı, meşguliyeti ve benim ne yaptığını tam olarak bilmeyişim. O anda ondan hoşlandığıma karar verdim; benim için kaygılanması, zamanını bana ayırması gururumu okşadı. İçimden, beni hoşnut etmek hiç de zor değil, diye geçirdim.

Sonunda bir mum bulup yaktı ve ay ışığının içeri girmesi için perdeleri açtı. Bütün otel odaları gibi bir odaydı, sadece havası tozlu ve ağırdı. Nedenini bana izah etti: “Anahtarı kaybolduğu için bu oda her zaman boştur. Fakat anahtarı kaybolmadı aslında, ben aldım. Bazen gelirim, yalnız kalmak istediğimde.”

Başımı kibarca sallayıp, “Evet, şey, belli ki bana âşıksın!” dedim.

“Hayır,” dedi, kızararak. “Bu doğru değil.”

“Bunu görebiliyorum. Umutsuzca âşıksın ve karşı koyacak gücün yok. Kendini bu yüzden kötü hissetme, daha önce de başıma geldi. Ne zaman yolda yürürken kadının biri bana doğru gelse gözlerinde tutku ve özlem görürüm.” Küçük yatağa uzanıp şiltenin üstünde yuvarlandım. Kadın beni eğlenceli bulmuştu, ama daha fazla kalmasını gerektirecek kadar değil. Dönüp kapıya doğru yürüdü. Yatakta sağa sola yuvarlandım, yatak gıcırdadı. “Yatakta yuvarlanmaktan vazgeç. Avcılar tam altımızda kalıyorlar.”

“Of, boş ver onları. Umurumda değil, bana bir şey yapamazlar.”

“Fakat katil onlar,” diye fısıldadı.

“Ben de öyleyim!” diye geri fısıldadım.

“Ne demek istiyorsun?”

Yüzünde beliren ifadeye dair bir şey, solgunluğu ve belirsizliği, beni çıldırttı ve hayvani bir öfkeye kapıldım. Ayağa kalkıp, “Ölüm hepimizi avlar bu topraklarda!” diye bağırdım. Bu sözcüklerin nereden geldiklerini bilmiyordum, fakat beni müthiş esinlendirmişti; yataktan uzaklaştım ve tabancamı alıp yere bir el ateş ettim. Kulakları sağır edici bir ses çıktı; duvarlarda yankılandı, odaya duman doldu ve dehşete kapılan kadın topuklarının üzerinde döndüğü gibi odadan çıktı ve kapıyı ardından kapattı. Gidip kapıyı sonuna kadar açtım ve eziyet görmekte olan yatağa oturdum; elimde silah, horozu kalkık ve doğrultulmuş. Kalbim gümbür gümbür atıyordu ve her şeye noktayı koyacak kavga için sabırsızlanıyordum, fakat beş dakika sonra gözkapaklarım ağırlaşmaya başladı. On dakika sonra avcıların ateş ettiğimi duymadıklarına karar verdim. Odalarında değildiler ya da onlara ait olmayan bir odaya ateş etmiştim. Serüvenimin sonunun geldiğine karar verdim. Dişlerimi fırçalayıp yattım.

Commodere’un malikânesinin önüne oturmuş ağabeyimin yeni işe dair bilgilerle dönmesini bekliyordum. Kar yağacak gibiydi ve üşümüştüm, zaman geçirmek için Charlie’nin yeni atı Nimble’ı incelemeye koyuldum. Benim yeni atımın adı Tub idi. Atlara ad koymaya inanmazdık fakat onlar bize son işimizin kısmi ödemesi olarak verildikleri için adlarıyla birlikte gelmişlerdi, yapacak bir şey yoktu. Önceki adsız atlarımız yanarak ölmüşlerdi, bu yüzden yeni atlara ihtiyacımız vardı tabii ki, fakat kendi seçtiğimiz atları satın alabilmemiz için ödeme bize nakit olarak yapılmalıydı diye düşünüyordum; geçmişleri, alışkanlıkları ve adları olmayan atlar. Eski atımı çok severdim ve son zamanlarda uykumda öldüğünü görüyordum; alev almış bacaklarıyla çifteler savuruyor, gözleri pörtlemiş. Günde yüz kilometre mesafeyi rüzgâr gibi alırdı. Okşamak ya da tımar etmek haricinde ona bir kez bile el kaldırmamıştım. Onu o ahırda cayır cayır yanarken düşünmemeye çalışıyordum, fakat görüntü davetsiz geldiğinde kendini nasıl korursun? Tub yeterince sağlıklı bir hayvan olmakla birlikte başka türlü biri için daha uygundu, daha az hırslı biri için. İri, alçak sırtlı bir attı ve günde yetmiş kilometreden fazla yol alamıyordu. Onu sık sık kamçılamak zorunda kalıyordum, ki bazı adamlar yapmakta beis görmez, hatta zevk duyarlar, fakat ben haz etmem; ondan sonra Tub beni acımasız belledi ve içinden, bu kederli bir hayat, diye geçirdi.

Üzerimde bir çift gözün ağırlığını hissettim ve başımı Nimble’dan öte yana çevirdim. Charlie beş parmağını havaya kaldırmış üst kat penceresinden bana bakıyordu. Karşılık vermeyince beni gülümsetmek için yüzünü çarpıttı; yine gülümsemeyince takındığı ifade yüzünden silindi ve geri çekilip gözden kayboldu. Atını seyretmekte olduğumu gördüğünü biliyordum. Bir sabah önce Tub’ı satıp bedelini yarı yarıya ödeyerek yeni bir at satın almayı önerdiğimde bunun adil bir teklif olduğunu kabul etmiş, fakat yeni iş tamamlanıncaya dek ertelemeyi önermişti, ki bütünüyle mantıksızdı çünkü Tub’ın asıl sorunu işi kotarmamızı güçleştirmesi olduğuna göre onu işe girişmeden önce değiştirmek gerekmez miydi? Charlie’nin bıyığına yağ bulaşmıştı ve, “En iyisi işi kotardıktan sonra, Eli,” demişti. Charlie’nin eski adsız atı kadar, hatta ondan bile iyi olan Nimble’dan herhangi bir şikâyeti yoktu, fakat ben işi kotarırken bacağımdan aldığım yara yüzünden yatakta yatarken o ilk seçimi yapma fırsatını bulmuştu. Ben Tub’ı sevmiyordum ama ağabeyim Nimble’dan memnundu. Atlarla sorun buydu.

Delikten sürünerek çıktım ve gidip ölü ayının yanına oturduk. Charlie, “Bu beyefendiyi burada yatarken görünce adını haykırdım, fakat karşılık vermedin. Sonra kapı eşiğinden içeri baktım ve yerde sırtüstü yattığını gördüm. Çok nahoş bir duyguydu, içeri girmek isteyip de girememek,” dedi. Bana ne olduğunu sordu. “Fazla bir şey olmadı aslında,” dedim. “Ayı ormandan çıktı ve Tub’ı yere yığdı. Dikkatlice nişan alıp onu öldürdüm.”

“Kaç el ateş ettin?”

“İki tabancayı da boşalttım, iki mermi biriyle isabet ettirdim, iki mermi ötekiyle.”

Charlie ayının yaralarını inceledi. “Pencereden mi ateş ettin yoksa kapıdan mı?”

“Neden soruyorsun bu soruları?”

“Yok bir nedeni.” Omuz silkti. “Keskin nişancı diye sana derim, kardeşim.”

“Talihliydim, o kadar.” Konuyu değiştirmeyi umarak baltayı sordum.

“Güneye giden altın arayıcılarından aldım,” dedi. Elinin boğumlarından birinin derisinden bir parça kopmuştu, kendini nasıl yaraladığını sordum. “Adamlar bana aletlerini ödünç verme konusunda kararsızdılar. Neyse, baltaya ihtiyaçları olmayacak artık.” Delikten geçerek kulübeye girdi. Ne yaptığını anlayamadım önce, fakat bir süre sonra içeriden çıkan dumanı gördüm. Sonra pencereden dışarı çuvalım ve tavam uçtu, ardından Charlie çıktı, yüzünde kocaman bir gülümsemeyle. Atlarımızı sürüp uzaklaşırken kulübe ıslıklı bir ısı ve alev hortumuna dönüşmüştü. Charlie’nin üzerine lamba yağı döktüğü ayı da cayır cayır yanıyordu — etkileyici fakat bir o kadar üzücü bir sahneydi. Oradan ayrıldığımıza sevindim. İstemediğim bir at için kapının altından geçtiğimi fakat Charlie’nin aynı şeyi kardeşi için yapmadığını düşündüm. İnişli çıkışlı bir hayat, diye geçirdim içimden.

Döndüğümüzde Tub bıraktığımız yerde değildi. O kadar güçsüzdü ki bağlamayı akıl edememiştim, ve biz yokken kalkıp gitmişti. Kampımızı çevreleyen alçak tepenin öte yamacına giden patikadaki tozlu kan izlerini takip ettim; tepenin öte yamacı çok dikti ve aşağı yuvarlanmış, kendi ağırlığıyla elli metre sürüklendikten sonra büyük bir Sekoya ağacına toslayıp durmuştu. Bacakları soysuz bir biçimde gökyüzüne doğru kalkmışlardı ve içimden, insanlara ait hayvanlar ne kadar zavallı hayatlar yaşıyorlar, diye geçirdim. Çetin bir acı, dayanıklılık ve anlamsızlık sınavıydı. Ona bakmak için aşağı inmeyi düşündüm, çünkü hâlâ soluk alıyorsa kafasına bir mermi sıkmak gerekirdi. Fakat hiç hareket etmemesinden ölmüş olduğunu anladım ve dönüp uzaklaştım. Kampa vardığımda Charlie cephanesini stokluyordu.

Tub’ın ölümü Charlie’nin hiddetinin dinmesine vesile oldu. Benim için kaygılanıyor, yüreklendirici sözler söylüyordu. Yarı yarıya yeni bir at satın alma sözü verdi. Nimble kadar, belki ondan da sağlıklı bir at. Beni avutmasına izin verip ağırbaşlı ve düşünceli bir tavır sergiledim, fakat doğrusunu söylemek gerekirse Tub’ın göçmüş olmasından o kadar da büyük bir üzüntü duymuyordum. O gittikten sonra ona duyduğum şefkat de onunla birlikte gitmişti ve onsuz yeni hayatıma başlamak için sabırsızlanıyordum. İyi kalpli, iyi huylu bir hayvandı fakat benim için ciddi bir külfet oluşturmuştu; birbirimize göre değildik. Aylar sonra onu düşünüp duygulanacaktım, ve bu duyguyu bugün de taşıyorum, fakat öldüğünde sadece sırtımdan bir yük kalktığını hissettim.

“Hazır mısın?” diye sordu Charlie.

Başımı sallayarak hazır olduğumu belirttim. Yanıtı bilmeme rağmen sordum: “Nasıl bir yöntem kullanacağız?”

“Şiddet kullanmaktan başka yol yok, kardeşim.”

“İsteseydik ikisini de öldürebileceğimizi biliyor olsalar gerek.”

“Sen müdahale etmeseydin öldürecektim de.”

“Fakat onlar bunu bilmiyor, onların açısından öldürmeyi seçmedik.” Charlie yanıt vermeyince, “Kampa silahsız, ellerimiz havada girsek?” diye önerdim çekinerek.

“Bu soruya yanıt verecek kadar saygı duymuyorum.”

“Bütün olasılıkları gözden geçirmeyi umuyorum.”

“İki olasılık var. Ya onları rahat bırakırız ya da tekrar ziyaret ederiz. Tekrar ziyaret edersek güç kullanmamız gerekecek. Warm’un sakarlığı olmasaydı bizi öldüreceklerdi, bu sefer hiç tereddüt etmeyeceklerdir. Morris de silahlı olacak ve aramızda bir konuşma geçmeyecek.”

“Fakat Mayfield’e dönecek olsak,” diye söze başladım. “Onu daha önce konuştuk,” dedi Charlie, beni keserek. “Gitmek istiyorsan git, fakat yeni bir at satın almak için Sacramento’ya yürümen gerecek. Karar senin. Sen olsan da olmasan da ben bu işi bitirmeye kararlıyım.”

O anda Charlie ile gitmeye karar verdim. Haklı, diye geçirdim içimden. Kamplarına barışçıl bir şekilde girmeye çalışmıştık, fakat bizi kabul etmemişlerdi. Ağabeyimden ancak bu kadar merhamet göstermesini bekleyebilirdim, ayrıca Işık Nehri’ni görme fırsatı ikimiz için de geri çeviremeyeceğimiz kadar cazipti. Charlie’nin kararına ilişkin düşüncelerim bunun hayatımın sonuna kadar olmasa da en azından kestirilebilir geleceğimde benim için son kan dökme olacağı biçimindeydi. Bunu Charlie’ye söylediğimde beni rahatlatıyorsa bu düşünceye sarılmamı söyledi. “Fakat,” dedi, “Commodore’u unutuyorsun.”

“Oo, evet. Onu hallettikten sonra o zaman.”

Charlie durakladı. “Commodore’un ölümünden sonra da birkaç kişiyi öldürmek zorunda kalacağız muhtemelen. Suçlamalar, hesaplaşmalar, o tür şeyler. Hayli kanlı olabilir hatta.”

Öyleyse bu zamanımın son öldürme çağı olacak, diye geçirdim içimden.

“Karanlık çöküyor,” dedi Charlie. “Hemen harekete geçmeliyiz, geri çekilmeyi planlıyor olabilirler. Uzun yoldan inebiliriz tepelerine, doğudaki yamaçtan. Çok kolay olacak, göreceksin.” Ateşin üzerine işemeye başladı. Sönmekte olan alevlerin ışığının yanaklarının ve çenesinin üzerinde titreştiğini gördüm. Keyfi yerindeydi. Charlie en çok yapacak bir işi olduğunda mutlu olurdu.

Dört adam gece nehir kenarında aynı anda pantolonlarımızı çıkardık. Arkamızda yanmakta olan ateşin alevleri yüksekti ve kişi başına üçer viski içmiştik. Bunun bizi bekleyen iş için uygun miktar olduğuna karar vermiştik — suyun soğukluğunu kıracak, fakat işe odaklanmamızı engellemeyecekti. Lider susamuru barajın üzerinde bir topak halinde oturmuş bizi inceliyor, arka bacaklarıyla kendini köpek gibi kaşıyordu; formül onun derisinde de tahribat yapmıştı. Fakat yoldaşları neredeydi? Ya gizleniyor ya da dinleniyorlardı. Ayağım suya değdiğinde asabiyetle gülmeye başladım, fakat sevincimi açık etmemin saygısızlık olacağını hissederek gülmemi bastırdım; kime saygısızlık olurdu bilmiyordum, fakat hepimizin aynı şekilde ve aynı nedenden ötürü soluğunu tuttuğu izlenimindeydim.

Fıçılardan biri kıyıya yuvarlanmış ve kapağı açılmıştı, boşaltılmaya hazırdı. Formülün kokusunu ciğerlerime çekince göğsüme ani ve yakıcı bir sıcaklık yayıldı. Morris nehirden uzak duruyor, yüzünde dehşet ifadesiyle suyu seyrediyordu.

“Bacakların nasıl, Morris?” diye sordum.

Uyluklarına bakarak başını salladı. “İyi değil,” dedi.

Warm, “Ateşin üzerine bir tencere su koydum,” dedi, “bir de daha sonra iyice temizlenmemiz için sabun. Morris ile geçen sefer bunu akıl edemedik, bu yüzden başımıza bu geldi.” Morris’e dönüp, “Bir gece daha dayanabilecek misin?” diye sordu.

“Hadi bitirelim şu işi” diye mırıldandı Morris. Bacakları kalçalarına kadar tahriş olmuştu şimdi, derisi kızarmıştı ve baloncuklarla kaplıydı. Baloncukların içinde kahverengimsi bir sıvı vardı ve kendi ağırlıklarıyla aşağı doğru sarkıyorlardı. Morris dik durmakta zorlanıyordu. Suyun kenarına yaklaştığında içimden, neden çektiriyoruz ona bu işkenceyi, diye geçirdim. “Morris,” dedim, “sen bu gece daha iş yapma bence.”

“Ve parsayı siz toplayın, öyle mi?” dedi gülerek; fakat sesinin tonu, gırtlağındaki güçsüzlük mizah çabasını baltalıyordu. Korkuyordu. Warm beni desteklemekte gecikmedi. “Eli haklı. Neden oturup dinlenmiyorsun, şimdilik. Benim topladığımdan payını alacaksın.”

“Benimkinden de,” dedim.

Warm ile dönüp Charlie’ye baktık. Onun hayırseverliği o kadar çabuk gelmedi, fakat sonunda o da başını sallayarak, “Benimkinden de, Morris,” dedi.

“İşte, gördün mü?” dedi Warm.

Morris tereddüt etti. Gururu şahlanmıştı ve pes etmek istemiyordu. “Sadece sığ sudan toplasam?”

“Bunu önermen ne kadar düşünceli olduğunu gösteriyor,” dedi Warm, “fakat seni bütünüyle sakatlayabilir, iyisi mi sen şimdi dinlen, işi bize bırak. Bir dahaki sefere telafi edersin, olur mu? Ne diyorsun?” Morris cevap vermedi, bizden ayrı durdu ve surat asıp kumlara baktı. Warm’un yüzü aydınlandı ve “Geçen sefer parıltı nehrin formülü döktüğümüz tarafında gerçekleşti,” dedi. “Fakat barajın üzerinden suyu bir ağaç dalıyla çalkalandırırsan aydınlanma alanını genişletebilirsin muhtemelen.”

Morris bu fikri sevdi. Ona uzun bir ağaç dalı bulduk. Warm onu kolundan tutup barajın ortasına götürdü. Su-samurunu ayakkabısıyla suya ittikten sonra karşı kıyıya doğru yürümeye başladı, kendi bölgesine. Oradan Charlie ile bana seslenip ilk fıçıyı suya boşaltmamızı söyledi, tenimize temas etmemesine özen göstermemizi tembihlemeyi de ihmal etmedi. “Sulandırılmış halinin bile ne kadar acı verdiğini görüyorsunuz; saf sıvının kendisi rahatlıkla delik açabilir.” Sonra nehirden yirmi metre yukarıda duran ikinci fıçıyı işaret etti. “İlkini boşalttıktan sonra koşup İkinciyi de boşaltın.”

“Ya üçüncü fıçı?” diye sordu Charlie. “İşe koyulmuşken hepsini boşaltmak daha iyi olmaz mı?”

“İki fıçıyla bile şansımızı zorluyoruz zaten,” dedi Warm.

“Bu gece işi bitirirsek yarın gidip Morris’e bir doktor getirebiliriz.”

“Hepimizin doktora ihtiyacı olacak. Odaklan, Charlie, lütfen. İki fıçıyı da boşalttıktan sonra Morris’e suyu karıştırmasını söyleyeceğiz. Parıltıyı görür görmez kovaları kapıp işe koyulun!”

Charlie ile fıçının yanına çömeldik. Ellerim zangır zangır titriyordu, büyük bir endişeye kapıldım birden; omuzlarım seğiriyordu ve içimden, ilk kez bir kadınla yattığım günden beri kendimi böyle hissetmedim, diye geçirdim. Aynı türden harikulade bir heyecandı; nehrin canlanacağı beklentisiyle aptalca bir sevince boğulmuştum. Charlie titrediğimi fark edip bana, “İyi misin?” diye sordu. İyi olduğumu sandığımı söyledim. Parmaklarımı ağırlığıyla sert kumun içine gömülmüş olan fıçının altına soktum. Üçe kadar saydık ve ağır fıçıyı yavaşça kaldırıp yengeç gibi yan yan ve dikkatli adımlar atarak akmakta olan nehre bıraktık. Charlie suyun soğukluğunun şokuyla tısladı, sonra güldü, bu da beni güldürdü ve birlikte gülebilmek için bir an için hareket etmeyi kestik. Başımızın üzerinde ay ve yıldızlar asılı duruyordu. Sihirli sıvı fıçının içinde çalkanıyordu. Yüzeyi siyah ve gümüşi idi, nehir de siyah ve gümüşi idi. Fıçıyı eğdik ve yoğun sıvı fıçının ağzından dökülmeye başladı. Hayatımda bu kadar cesur olduğumu hatırlamıyorum.

Sıvıyı boşaltmaya başladığımız andan itibaren kumlu kıyıya doğru küçük adımlarla geri çekildik. Fıçıdan dumanlar ve buharlar yükseldi ve koku bir kez daha burnumdan ciğerlerime indi; öğürdüm ve kusmama ramak kaldı, o denli güçlü ve baskındı. Isı gözlerimi yaktı ve gözlerim anında sulandı.

Sudan çıktıktan sonra fıçıyı fırlattığımız gibi koşup İkinciyi aldık. Onu da kıyıya taşıyıp boşalttıktan sonra kumsalda durup beklemeye başladım. Warm karşı kıyıdan Morris’e karıştırmaya başlaması için talimat verdi. Çelimsiz adam yeterince çabuk karıştıramayınca Warm kendine bir dal bulup onunla suyun yüzeyini dalgalandırmaya başladı, tekrar tekrar, mümkün olduğunca çabuk ve şiddetli. Arkamda bir ses duydum ve döndüğümde Charlie’nin üçüncü fıçının ağzını baltayla açmaya kalkıştığını gördüm.

“Ne yapıyorsun?” diye sordum.

“Hepsini boşaltacağız,” dedi, fıçının kapağını kanırtmaya çalışarak.

Warm bunu fark etti ve karşı kıyıdan, “Bırak o fıçıyı!” diye bağırdı.

“Hepsini boşaltıp kurtulacağız!” dedi Charlie.

“Bırak!” diye haykırdı Warm. “Eli, ona mani ol!”

Yanına yaklaştım fakat Charlie fıçıyı tek başına kaldırmıştı bile. Temkinli bir adım attı ve dengesini yitirir gibi olup tökezledi, sonra bir adım daha attı; yoğun sıvı fıçının ağzından dökülüp ön tarafından aşağı aktı, Charlie’nin elini ve boğumlarını kapladı. Etkisini göstermesi birkaç saniye bile sürmedi ve Charlie fıçıyı kuma bıraktı. Sihirli sıvı kuma akıp ziyan oldu.

Charlie iki büklüm olmuş acı içinde kıvranıyordu. Yarasına bakmak için bileklerinden tuttum. Boğumlarında ve bileklerinin altında kabarcıklar oluşmuştu — kabarcıkların soluk alırmış gibi inip kalktıklarını görebiliyordum, bir boğa kurbağasının boğazına hava çekişi gibi. Charlie korkmuş değil de öfkeli görünüyordu. Burun delikleri bir boğanın burun delikleri gibi açılıp kapanıyor, tükürüğü lastikten bir kurdele gibi çenesinden aşağı sarkıyordu. Gözlerinin harikulade olduğunu düşündüm; ateşin ışığındaki yansımaları karşı koymanın ya da arıtılmış nefretin somutlaşmış haliydi. Ateşin üzerinden sıcak suyu kapıp eline döktüm. Sonra bir gömlek alıp elini sardım. Warm’un ne yaptığımızdan ya da Charlie’nin kaza geçirdiğinden haberi yoktu. “Çabuk, buraya gelin!” diye seslendi. “Görmüyor musunuz? Acele edin!”

“Elinle kova tutabilir misin?” diye sordum Charlie’ye.

Elini kapatmayı denedi ve alnı acıyla kırıştı. Gömleğin arasından çıkan parmakları şişmeye başlamışlardı bile. Bunun ateş ettiği el olduğunu idrak ettim — sıvı dökülmeye başladığı anda aynı şey onun da aklından geçmiş olmalıydı. “Kapatamıyorum,” dedi.

“Fakat yine de çalışabilirsin, değil mi?”

Çalışabileceğini düşündüğünü söyleyince bir kova kaptım ve sapını elinden geçirip koluna taktım. Başını sallayınca gidip kendime de bir kova aldım ve nehre doğru döndük.

Biz Charlie’nin yarasıyla ilgilenirken formül devreye girmişti ve parlaklığı o denli şiddetliydi ki elimle gözlerimi korumak zorunda kaldım. Nehrin dibi olduğu gibi aydınlanmıştı, her çakıl taşını ve yosun tutmuş kaya parçasını görmek mümkündü. Daha bir saniye önce soğuk ve sessiz olan altın parçaları saf bir sarı-turuncu ışık yayıyorlardı; gökyüzündeki yıldızlar kadar belirgindiler. Warm işe koyulmuştu bile, elini nehre daldırıp çıkarıyor, başını daha büyük parça arayışıyla sürekli oynatıyordu. Oldukça metodikti, akıllı ve etkin çalışıyordu, ama nehrin parıltısıyla aydınlanmış yüzü ve gözleri en yüksek, neredeyse ulvi denecek türden bir coşkuyu yansıtıyordu. Morris özür dileyerek suyu daha fazla karıştıramayacağını söyledi; uzun ağaç dalını suya sokup üzerine yaslandı ve sakin, neredeyse narkotik bir tatmin ifadesiyle suyu seyretti. Charlie’ye baktım. Yüzü yumuşamış, gevşemiş, acısı ve öfkesi dinmişti. Ağabeyim zevkten dört köşeydi. Gözlerime baktı. Gülümsedi bana.

Feribot ön kısmında atların, koyunların, ineklerin ve domuzların konduğu bir ağılı bulunan Old Ulysses adında küçük bir yandan çarklıydı. Charlie, Nimble’ı bağlar bağlamaz benden uzaklaştı; onu izlemektense Tub’ı okşamak, ona güzel şeyler söylemek için orada kaldım. Yakınlık ve şefkat gösterecek, onu avutacaktım. Bunu yapmakta geç bile kalmıştım. Sekiz saatlik yolculuk boyunca onun yanında kalmayı planlamıştım fakat deniz dalgalıydı ve domuzlar hastalanınca (sadece domuzları deniz tuttu) temiz hava alma ihtiyacı hissettim. Yolculuk boyunca Charlie’yi bir kez bile görmedim ve kayda değer bir şey olmadı, şunun haricinde: Bir kadına saati sordum ve beni tepeden tırnağa süzdükten sonra, “Benim size ayıracak zamanım yok,” deyip uzaklaştı. Gemi Sacramento iskelesine yanaşırken kör bir adamdan birkaç elma satın alıp Tub’a yedirdim. Bacakları titriyordu. Akşam olmak üzereydi.

Charlie ile uygarlıktan uzaklaşıp yoğun, nemli ve dolambaçlı meşe ormanına daldık. Ağır yol alıyorduk, konuşmuyor olmamızın da bunda payı vardı, ilk konuşan ben olmayacağım, diye geçirdim içimden. Sonra Charlie konuştu.

“Warm’a karşı kullanacağımız yöntemleri konuşmak istiyorum seninle.”

“Pekâlâ,” dedim. “Bütün açılardan ele alalım.”

“Aynen, işverenimizle başlayalım. Bizden ne yapmamızı isteyebilir?”

“Önce Morris’i öldür, çabuk, acı çektirmeden. Warm’dan formülü al, sonra onu da öldür, fakat yavaş yavaş.”

“Peki, formülü ne yapacağız?”

“Commodore’a götüreceğiz.”

“Peki, o ne yapacak?”

“Kendi buluşu olduğunu iddia ederek ün ve servet sahibi olacak.”

“Öyleyse asıl soru şu: Bunu neden onun için yapıyoruz?”

“Ben de sana bunu anlatmaya çalışıyorum.”

“Bunu ayrıntılarıyla konuşmak istiyorum, Eli. Bana cevap ver, lütfen.”

“Bunu ücret karşılığında yapıyoruz. Bir de bir gün gasp etmeyi ya da o olmayı umduğun güçlü adama duyduğun saygıdan ötürü.”

Charlie, bunu bildiğini bilmiyordum anlamına gelen bir ifade takındı. “Pekâlâ. Farz edelim ki bu doğru. O zaman Commodore’u daha da güçlendirmek niye? Ona bu kadar büyük bir fırsat sunmak niye?”

“Hiç mantıklı değil.”

“Hayır. Peki, sonuncusunu bir kenara bırakırsak Commodore’un talimatlarını yerine getirmek mantıklı olur mu sence? Formülü teslim etmek dışında?”

“İki masum adamı öldürüp üzerinde kafa patlattıkları fikirlerini kendimiz için çalalım mı diyorsun?”

“Ahlâki değerlendirmeyi sonra yaparız. Sana mantıklı olur mu diye sordum.”

“Bir mantığı var, evet.”

“Güzel. Şimdi Commodore’a itaat etmemenin doğuracağı sonuçları tartışalım.”

“Hoş olmaz. Hayatımızın sonuna kadar kaçmak zorunda kalabiliriz.”

“Velev ki?” dedi dudaklarını kaldırarak. “Velev ki?”

“Evet,” dedim. “Onu öldürmemiz gerekecek.”

“Nasıl?”

“Ne demek istiyorsun?”

“Pusuya yatarak mı? Peşinde olduğunu duyurup meydan okuyarak mı? Teğmenleriyle savaşa girerek mi? Kasabanın her yerinde adamları olduğunu unutma.”

“Hayır, tek yolu işi hızla halletmek. Hâlâ onun hesabına çalışıyormuş gibi yanına vardıktan sonra onu evinde öldürüp kaçmak.”

“Nereye kaçmak? Adam öldükten sonra kim peşimizden gelecek ki?”

“Zamansız ölmesi halinde uygulanmak üzere ayrıntılı emirler vermişse şaşmam.”

Charlie başını salladı. “Verdiğini biliyorum. Bana geçmişte bundan bahsetti. ‘Kanım erken dökülürse karşılığında bir okyanus dolusu kan akacak.’ Öyleyse: Planımızı nasıl yapmalıyız?”

“Onu öldürmenin tek yolu mutlak gizlilikten geçer.”

“Mutlak gizlilik,” diye katıldı Charlie.

“Gecenin karanlığında varıp onu uykusunda vururuz. Sonra yabana sürüp birkaç gün gizlenir ve San Francisco’dan yeni geliyormuş gibi malikâneye dönüp Morris ile Warm’u bulamadığımızı iddia ederiz. Commodore’un öldüğünü duyunca şaşırmış gibi yapar, olası katillerin izini sürüp onları öldürmeye ant içeriz.”

“Çok güzel, ama son kısmı hariç,” dedi Charlie. “Commodore öldürülürse herkes herkesi suçlayacak, şiddet başını alıp gidecektir. Bizi de suçlamazlarsa şaşırırım. Biz de birilerini suçlamalıyız ki kuşku uyandırmasın. Zahmetli iş anlayacağın, ve ne için? Paralı adam gittikten sonra ne anlamı var?”

“Senin düşüncen ne?”

“Commodore uykusunda ölse? Yüzüne yastığı bastır, bu kadar.”

“Evet,” dedim, “budur. Böylece formül de bize kalır.”

“Kalır, fakat ondan bir süre yararlanamayacağız.”

“Mayfield’deki parayla yaşarız, birikimimiz de var.”

“Ya da saklı bir nehir bulup formülü gizlice uygularız.”

“Zor olur gizlemek.”

“Zor ama imkânsız değil. Muhtemelen birkaç kişi daha çalıştırmamız gerekecek. Warm’un iki kişiyle nehre set çekmeyi düşünmesi şaşırtıcı.”

“Ahlâki soruya dönelim,” dedim.

“Ahlâki soru,” dedi Charlie. “Evet, dönelim.”

“Bay Morris’i kişisel olarak hiçbir zaman sevmedim. Ya da o bizi hiçbir zaman pek sevmedi. Yoksa bize saygı duymadı mı demeliyim? Fakat ona bir tür saygı duyduğumu itiraf etmeliyim.”

“Evet, ben de öyle hissediyorum. Saygıdeğer bir adam. Görevini terk etmiş olmasına rağmen.”

“O yüzden daha da saygıdeğer, bana sorarsan. Warm’a gelince, elimde değil. Ona da zekâsından ötürü hayranlık duyuyorum.”

“Evet, evet.”

“Başka ne diyebilirim bilmiyorum.”

“Onları öldürmemeyi yeğliyorsun.”

“Öyle. Atlarımızdan olduğumuz o son işi düşünüyordum. Karşı karşıya geldiğimiz adamları hatırlıyor musun? Sadece kan ve para peşindeydiler, kime ait olduğu da umurlarında değildi. Ölmek için yaşıyorlardı. Bizim rolümüz onların arazisine girdiğimiz anda belirlenmişti.”

Charlie bir süre adamları düşündü. “Tehlikeli tiplerdi, bu doğru.”

“Onları temizlemek beni rahatsız etmedi, çünkü Commodore’a yamuk yapmış olsunlar ya da olmasınlar, kötü adamlardı, kelimenin tam anlamıyla; ve ilk hamleyi biz yapmasaydık onlar bizi öldüreceklerdi. Fakat bu ikisi, Warm ile Morris. Çocuk ve kadın öldürmek gibi olur daha çok.”

Charlie sustu. İki ayrı geleceği düşünüyordu, yakın ve uzak. Ona daha söyleyeceklerim vardı, fakat kendimi yeterince açık ifade ettiğimi düşünüyordum. Bu konuşmayı yapmak ve Charlie’nin fikirlerime muhalefet etmediğini görmek beni rahatlatmıştı. San Francisco’daki kötü duyguları ardımda bırakmak da bana iyi gelmişti. Gelgelelim aramızdaki bu tür objektif tartışmaları genellikle bir ateşkes takip ederdi zaten.

Gidecek bir yerim yoktu ve kimsenin üzüntümü fark etmesini istemiyordum, bu yüzden bir süre holde öylece durdum; ağırlığımı bir bacağımdan ötekine aktardım, soluklandım, zihnimi bütün düşüncelerden arındırmaya çalıştım. Yaktığım mumun yine sönmüş olduğunu fark ettim. Esintinin söndürmüş olduğunu varsaydım, ancak daha yakından bakınca kibritimin orada olmadığını gördüm; mumu yakıp kibriti siyah metal mumluğun kenarına yaslama işlemini yineledim. Biriyle iletişim kurduğumu hissettim, ama kiminle olduğunu bilmiyordum, otel hizmetçisi olsa gerekti. Gizli bir not bıraksa mıydım? Yanımda kâğıt kalem yoktu, hem ne diyecektim ki ona? Sevgili Bayan, keşke yüzünüzü yıkasanız ve bana daha iyi davransanız. Param var. İster misiniz? Ben paramla ne yapacağımı hiçbir zaman bilemem.

Yirmi dakika kadar merdivende oturduktan sonra odaya döndüm. Charlie yatağında oturuyordu, yeni gömleğini giymişti fakat altında pantolonu yoktu. Yeni çizmelerinin tekini elinde tutmuş hayranlıkla okşuyordu. Morfinin üçte birini içmişti ve ilaç etkisini göstermeye başlamıştı; gözleri kenarlardan sarkmıştı, keyfine diyecek yoktu.

“Başının ağrısı geçti mi, ağabey?”

“Hayır, orada hâlâ, fakat ilaç onu umursamamamı sağlıyor.” İçini incelemek için çizmeyi çevirip, “Bu çizmeyi yapmak için gerekli beceri ve sabır beni alçakgönüllü olmaya itiyor.”

Charlie’den iğrendim o anda. “Güzel bir tablo oluşturuyorsun.”

Göz kapakları jaluzi gibi kalkıp iniyorlardı. Omuz silkip, “Bazı günler diğerlerinden daha... güçlüyüzdür.”

“Ne zaman yola koyulmayı düşünüyorsun?”

Bu kez gözleri kapalı konuştu: “Bu halde yola çıkamam. Bir günden bir şey çıkmaz. Kız yarın sabah bir düello yapılacağından söz etti. Düellodan sonra gideriz.”

“Sen bilirsin.”

Gözlerini hafifçe araladı. “Neyin var senin? Farklı davranıyorsun.”

“Kendimi her zaman hissettiğim gibi hissediyorum.”

“Küvette kendi kendime konuşmamı dinledin, değil mi?” Cevap vermeyince gözlerini sonuna kadar açtı: “Orada olduğunu hissetmiştim. Sinsice kulak misafiri olanın kaderi budur işte.” Birden iki büklüm oldu ve ağzından yere sarı safra aktı. Başını kaldırdığında yüzünde damlalar vardı ve dudaklarında şeytani bir gülümseme belirdi. “Çizmeme kusmama ramak kaldı! Az kalsın çizmeme kusacaktım! Ne kadar kızardım tahmin edebiliyor musun?”

“Daha sonra görüşürüz,” dedim.

“Ne?” dedi. “Hayır, yanımda kal. Kendimi iyi hissetmiyorum. Daha önce canını sıktıysam özür dilerim. Düşüncesizce sarf edilmiş sözlerdi onlar.”

“Hayır, yalnız kalmak istiyorum. Sen morfinini içip güzelce uyu.”

Kapıya doğru seğirttim fakat fark etmediği ya da fark etmemiş gibi yapmayı yeğlediği için konuşmaya devam etti. “O brendide bir tür zehir vardı sanıyorum.” Tekrar öğürdü. “Şimdiye kadar alkolden hiç bu kadar kötü olmadım.”

“O brendiden ben de içtim ama zehirlenmedim.”

“Benim kadar içmedin.”

“Bir ayyaşla kimin suçlanması gerektiğini tartışmakta yarar görmüyorum.”

“Ayyaş mı oldum şimdi?”

“Bugünlük seninle işim bitti. Gidip kendi yaram ve dikişlerimle ilgilenmeliyim. Daha sonra görüşürüz, ağabey. Sana bu arada bardan uzak durmanı öğütlerim.”

“Benim gibi ahlaksız bir ayyaş bunu yapabilir mi bilmiyorum.”

Tek istediği kavga çıkarıp öfkesini bana yöneltmekti, böylece suçluluk duygusunu azaltacaktı, fakat buna izin vermeyecektim. Lobiye indiğimde (inerken mumun yanmaya devam ettiğini ve kibritin ellenmemiş olduğunu fark ettim) kızı tezgâhın arkasında bir mektup okuyup gülümserken buldum. İyi bir haber almış olmalıydı çünkü keyfi yerine gelmişti. Beni çok sıcak karşılamasa da, ilk seferki kadar soğuk değildi. Bir makas ile bir ayna ödünç almak istediğimi söyleyince aletleri saçımı kesmek için istediğimi varsayıp elli sente kesebileceğini söyledi. Teşekkür edip dikişlerimi izah ettim. Odama gelip kanlı işleme tanık olmak istediğini söyledi. Ona ağabeyimden uzak zaman geçirmek istediğimi söyleyince, “Bunu anlayabiliyorum,” dedi. Sonra küçük ameliyatımı nerede gerçekleştirmeyi düşündüğümü sordu. Bunu henüz düşünmediğimi söyleyince beni kendi odasına davet etti.

“Yapman gereken başka işlerin yok mu?” diye sordum. “Bu sabah başını kaşıyacak zamanın yoktu.”

Yanakları kızardı ve, “Sana biraz soğuk davrandıysam özür dilerim,” dedi. “Yardımcım geçen hafta ortadan kayboldu, işlere yetişmeye çalışırken uykusuz kalıyorum. Bir de ailemde nasıl olduğunu merak ettiğim bir hasta var.” Eliyle mektuba vurup başını salladı.

“Her şey yolunda mı?”

“Tamamen değil ama neredeyse.” Sonra beni kutsal tezgâhının arkasına davet etti. Peşinden boncuk perdeden geçip özel dünyasına girdim. Boncukların duygusu güzeldi, yüzümü gıdıkladılar ve bundan bir mutluluk ürpertisi duydum. Doğru, diye düşündüm. Hayatı yaşıyorum.

Güneşli bir sabaha uyandım, açık pencereden yüzüme serin hava geliyordu. Bütünüyle giyiniktim, kapı kapalı ve kilitliydi. Muhasebeci gece beni korumaya mı gelmişti? Kilide anahtar sokulduğunu duydum ve kadın içeri girdi. Yatağın kenarına oturup gülümsedi. Charlie’yi sordum, iyi olduğunu söyledi. Beni onunla yürümeye davet etti. Hâlâ yarı canlı görünmesine rağmen hoş kokan, pudralı bir güzeldi ve beni ziyaret etmekten mutsuzmuş gibi görünmüyordu. Yataktan kalkıp pencereye gittim, pencerenin pervazına dayanıp otelin altındaki caddeye baktım, insanlar birbirlerinin yanından geçerken günaydın diyor, başlarını eğip şapkalarına dokunuyorlardı. Kadın gırtlağını temizleyip, “Dün gece beni çıkaramadığını söyledin. Şimdi de ben senin için aynı şeyi düşünüyorum,” dedi.

“Ne demek istiyorsun?”

“Bir kere neden yer tahtalarına ateş ettin?”

“Bundan utanç duyuyorum,” dedim. “Seni korkuttuysam özür dilerim,”

“Ama neden yaptın?”

“Bazen, fazla içmişsem ve kendimi iyi hissetmiyorsam, bir yanım ölmek ister.” içimden, kim kime kanlı mendilini gösteriyor şimdi, diye geçirdim.

“Kendini neden kötü hissediyordun?”

“Herkes kendini neden kötü hisseder? Bazen sürünerek, sinsice sokulur insana.”

“Fakat gayet iyiydin, bir anda bozuldun.”

Omuz silktim. Caddede tanıdığımı düşündüğüm bir adam gördüm, fakat nereden tanıdığımı çıkaramadım. Duruşu ağır ve dalgın, yürüyüşü amaçsızdı; nereye gittiğini bilmiyormuş gibi. “Tanıyorum bu adamı,” dedim, işaret ederek. Kadın bakmak için yanıma geldi, fakat adam gözden kaybolmuştu. Elbisesini düzeltip, “Benimle yürüyüşe geliyor musun gelmiyor musun?” diye sordu.

Diş tozundan biraz yedim ve koluma girip beni holden geçirdi. Mayfield’in salonunun kapısının önünden geçerken patronun yüzünü masaya dayamış uyumakta olduğunu gördüm; kolları boş şişelerin, külün ve devrilmiş üç zilin arasında. Yerde iri ve çırılçıplak bir fahişe sırtüstü yatıyordu. Yüzü öte yana dönüktü. Durup uykudaki vücudunu seyrettim, göğüsleri ve karnı soluğuyla inip kalkıyordu. Ahlaki Çöküşe dair mükemmel bir tabloydu ve fahişenin cinsel organını, keçeleşmiş kıllarını görünce şaşkınlık geçirdim.

Şapkamın uzak duvarda asılı geyik başının boynuzuna asılı olduğunu görünce almak üzere odaya girdim. Şapkamı aldıktan sonra tozunu silkerek geri geri yürürken bir şeye takılıp tökezledim. Kürk germe aparatına takılmıştım. Kızıl kürkün artık üzerinde olmadığını fark ettim. Bağlantı yerlerinden çözülmemiş, hızla ve kabaca bıçakla kesilip alınmıştı. Kapı pervazının altında durmakta olan muhasebeciye baktım; gözleri kapalıydı, başını yavaşça çeviriyordu. İçimden, yükünün ağırlığı altında eziliyor, diye geçirdim.

Güneye doğru sürdük. Nehir kıyısı kumlu fakat sertti, nehrin iki farklı yakasında rahat bir tempoyla ilerledik. Güneş ağaç tepelerinden sızıp yüzümüzü ısıtıyordu. Su berraktı, akıntıya karşı bir metre uzunluğunda alabalıklar yüzüyor ya da suda öylece asılı kalıyorlardı, şişman ve tembel. Charlie seslenip Kaliforniya’dan etkilendiğini söyledi, havasında bir şey vardı, şanslı bir enerji, kendi deyimiyle. Ben öyle hissetmedim, fakat ne demek istediğini anladım. Akarsu gibi pitoresk bir şeyin estetik huzur vermekle kalmayıp aynı zamanda altın sunmasıyla ilgiliydi; toprağın sana baktığı, senden yana olduğu düşüncesi. Altına Hücum furyasının altında yatan da buydu belki: İnsanın kendini talihli hissetme arzusu; talihsiz kitlenin başkalarının talihinin derisini yüzme ya da ödünç alma umudu; kaderini değiştirme umudu. Kışkırtıcı ve kendimi sakınmam gereken bir düşünce, diye geçirdim içimden. Benim için talih hak ettiğin ya da kişiliğinin gücüyle yarattığın bir şeydi. Ona samimiyetle denk gelmen gerekirdi; hileyle, blöfle falan elde edemezdin.

Fakat Kaliforniya beni bu konuda haksız çıkardı. Su içmek için mola vermiştik ki ormandan kızıl tüylü ayı çıktı ve nehrin öte yanında, otuz metre uzağımızda durdu. Yetişkin bir ayıydı ve sarı-kızıl olacağını düşündüğüm postu gerçekten elma kızılıydı. Bize merakla baktıktan sonra ormana doğru koşmaya başladı. Charlie silahını kontrol edip peşinden gitmeye davrandı ve ben kıpırdamayınca bana ne beklediğimi sordu.

“Bu Mayfield’in nerede yaşadığını bile bilmiyoruz,” dedim.

“Nehrin aşağısında yaşadığını biliyoruz.”

“Bütün sabah nehrin aşağısına doğru at sürdük. Ya geçmişsek? Atıma ölü bir ayı bağlıyken tekrar tepeleri tırmanmak istemem.”

“Mayfield’i sadece postu ilgilendiriyor.”

“Hangimiz yüzeceğiz postunu?”

“Onu kim vurursa öteki.” Nimble’dan uzaklaştı. “Gerçekten gelmiyor musun benimle?”

“Gelmem için bir neden yok.”

“Bıçağını hazırla o zaman,” dedi, ormana dalarak. Bir süre durdum orada; Charlie’nin silahının sesini duymamayı umarak alabalıkları seyrettim; Tub’ın kötüye gitmekte olan gözünü kontrol ettim. Fakat Charlie iyi bir avcı ve keskin nişancıydı, beş dakika sonra silahı patladığında kaderime razı olup elimde bıçağımla silah sesinin geldiği yöne yürüdüm. Charlie’yi ölü ayının yanında buldum. Soluk soluğa kalmıştı ve gülüyordu. Çizmesiyle dişi ayının karnını dürttü.

“Yüz doların ne kadar olduğunu biliyor musun?” diye sordu. Bilmediğimi söyleyince, “Yüz dolardır,” dedi.

Ayıyı sırtüstü çevirip bıçağımı göğsünün ortasına sapladım. Ben her zaman hayvanların iç organlarının insanların iç organlarından daha kirli olduğu duygusunu taşımışımdır, ki bedenimize soktuğumuz zehirleri düşününce hiçbir mantığı yok, biliyorum; fakat elimde değildi. Bu yüzden ayının postunu yüzmek zorunda kalmış olmaktan hiç hoşnut değildim. Charlie soluklandıktan sonra yolda nehirden uzaklaşıp batıya doğru giden bazı izler gördüğünü söyledi ve patron Mayfield’in kampını aramaya gitti. Üç çeyrek saat sonra dişi ayının kürkünü ve kanlı ellerimi yıkıyordum. Kara gözlü postu eğrelti otlarının üzerine yaymıştım. Hayvanın karkası yanımda yatıyordu, ne dişiydi artık ne de erkek; kendinden geçmiş ve sayıları giderek artan koca kıçlı sineklerle canlı kaburgalı bir et yığını. Sineklerin sayısı o kadar arttı ki hayvanın eti görünmez oldu. Sineklerin vızıltısından kendi düşüncelerimi duyamaz oldum. Neden çıkarır sinekler o sesi? Bağırmak gibi gelmez mi onlara? Vızıltının birden kesildiğini duyunca irice bir yırtıcının gelip sineklerin kaçmasına neden olduğunu düşünerek yıkama işinden başımı kaldırdım; fakat sinekler dişi ayının üzerindeydiler hâlâ. Hepsi vızıldamayı kesmişti ve keyiflerine göre açıp kapattıkları kanatları dışında bütünüyle hareketsizdiler. Onları aynı anda susmaya iten neydi? Bunu hiçbir zaman bilemeyecektim. Charlie keşiften döndüğünde deli gibi vızıldıyorlardı yine. Charlie elini ağzına götürüp tiz bir ıslık öttürdü. Bunun üzerine sinekler kara bir kütle halinde ayının üstünden havalandılar. Leşi görünce kardeşim beni uzaktan selamladı: “Tanrı’nın küçük kasabı. Tanrı’nın kendi bıçağı ve vicdanıyla üstelik.”

Hava kararıncaya kadar at sürdük, ben eyerden düşebileceğimi düşünmeye başlayınca kadar. Charlie’ye geceyi geçirmek üzere kamp kurmayı önerdiğimde kabul etti, fakat kamp için korunaklı bir yer bulma koşuluyla, çünkü yağmur geliyor gibiydi. Charlie havada ateş kokusu aldı ve kokuyu izleyerek tek odalı bir barakaya ulaştık; bacası pamuk gibi beyaz duman tütüyor, tek penceresinde loş bir ışık dans ediyordu. Battaniye ve paçavralara sarınmış yaşlı bir kadın açtı kapıyı. Kadının çenesinde titreşen uzun beyaz kıllar vardı; yarı açık ağzı çarpık ve kararmış dişlerle kaplıydı. Charlie şapkasını elinde ezerek bir sahne aktörünün dramatik tınısıyla yakın zamanda yaşadığım talihsizlikten söz etti. Kadın midyeyi andıran gözleriyle bana baktı ve o anda bedenime soğuk bir dalga yayıldı. Kadın tek kelime etmeden kapıdan uzaklaştı. Döşemede bir iskemlenin süründüğünü duydum. Charlie bana dönüp, “Ne düşünüyorsun?” diye sordu.

“Devam edelim.”

“Kapıyı bizim için açık bıraktı.”

“Bir tuhaflık var bu kadında.”

Charlie kar öbeğini tekmeledi. “Ateş yakmayı biliyor. Daha ne istiyorsun? Yerleşecek değiliz.”

“Ben devam edelim diyorum,” diye tekrarladım.

“Kapı!” diye bağırdı kadın.

“Sıcak bir odada iki saat bana ilaç gibi gelir,” dedi Charlie.

“Hasta olan benim,” dedim. “Ve ben devam etmek istiyorum.”

“Ben kalmaktan yanayım.”

Kadının gölgesi odanın uzak duvarına doğru süründü ve kadın bir kez daha kapıya gelip, “Kapı!” diye haykırdı. “Kapı! Kapı!”

“Görüyorsun ki girmemizi istiyor,” dedi Charlie.

Evet, diye geçirdim içimden, dudaklarından midesine. Fakat daha fazla direnemeyecek kadar güçsüzdüm ve ağabeyim beni kolumdan tutup içeri soktuğunda karşı koymadım.

Odada bir masa, bir iskemle, bir de kirli şilte vardı. Charlie ile çarpık tahta döşemenin üstündeki taş şöminenin karşısına oturduk. Ateşin sıcaklığı yüzümü ve ellerimi tatlı tatlı yakarken bir an için yeni ortamımdan memnuniyet duydum. “Kadın tek kelime etmeden masaya oturdu, yüzü eşarbının kıvrımlarının arasında belirsiz. Önünde soluk kırmızı ve siyah boncuklardan ya da taşlardan bir öbek duruyordu; elleri giysilerinin kıvrımlarının arasından çıktı ve çevik hareketlerle boncukları tek tek alıp uzun bir kolye ya da bir tür takı yapma amacıyla ince bir tele geçirmeye başladı. Masanın üzerinde bir lamba vardı, alçak alevi sarı ve turuncu renklerde titreşiyor, alevin ucundan siyah duman tütüyordu.

“Size minnettarız, bayan,” dedi Charlie. “Kardeşim kendini iyi hissetmiyor, dışarıda uyuyacak durumda değil.” Kadın yanıt vermeyince Charlie bana kadının sağır olduğunu düşündüğünü söyledi. “Sağır değilim,” diye karşılık verdi kadın, telin bir parçasını ağzına sokup koparmak için ileri geri çiğneyerek.

“Ben varsaymıştım sadece,” dedi Charlie. “Sizi gücendirmek istemedim. Şimdi ne kadar yetkin ve zeki olduğunuzu görüyorum. Ayrıca eviniz çok hoş, bunu söylememin bir sakıncası yoksa.”

Kadın boncuklarını ve teli masanın üstüne koydu. Yüzünü bize döndü fakat hatları kayan gölgelerin arasında gizli kaldı. “Ne tür adamlar olduğunuzu bilmediğimi mi sanıyorsun?” diye sordu, kırık görünümlü parmağıyla silahlarımızı göstererek. “Kimmiş gibi yapmaya çalışıyorsun ve neden?”

Charlie’nin tavrı değişti ya da eski haline dönüştü, kendi oldu yine. “Pekâlâ,” dedi, “kimiz öyleyse?”

“Kendinize katil demez misiniz?”

“Silahlarımız yüzünden mi öyle düşünüyorsun?”

“Peşinizdeki ölü adamlardan biliyorum.”

Ense tüylerim dikildi. Saçmaydı, fakat arkama dönmeye cesaret edemedim. Charlie’nin tonu sakindi: “Seni öldüreceğimizden mi korkuyorsun?”

“Hiçbir şeyden korkmam ben, hele mermilerinden ve sözlerinden hiç.” Ayağa kalkıp bana baktı. “Seni öldüreceğimden korkuyor musun?”

“Çok yorgunum,” biçiminde oldu yavan yanıtım.

“Yatağa uzan,” dedi.

“Sen nerede uyuyacaksın?”

“Uyumayacağım. İşimi bitirmem gerek. Sabaha neredeyse gitmiş olurum.”

Charlie’nin yüzü sertleşti. “Bu kulübe sana ait değil, değil mi?”

Kadın bunu duyunca gerildi ve soluğu kesildi sanki. Eşarbını geri çekti ve ateşin ve lambanın ışığında başında neredeyse saç olmadığını gördüm, orada burada beyaz tutamlar sadece; ve kafatası çukurlu görünüyordu, bazı yerlerde daha yumuşak, göçük bir çürük meyve gibi. “Her kalbin bir tonu vardır,” dedi Charlie’ye, “her çanın olduğu gibi. Senin kalbinin tonu kulağa fazlasıyla kasvetli geliyor ve gözlerine bakınca gözlerim ağrıyor.”

Charlie ile yaşlı cadının gözlerini birbirlerine diktikleri uzun bir sessizlik oldu, ikisinin de ifadesinden ne düşündükleri anlaşılmıyordu. Sonunda kadın eşarbını tekrar bağlayıp işine döndü. Charlie döşemeye uzandı. Ben yatağa yatmadım, Charlie’nin yanına uzandım, çünkü kadın beni korkutmuştu ve birbirimize yakın uyumanın daha güvenli olacağına kanaat getirdim. O kadar güçsüzdüm ki bütün tedirginliğime rağmen odayı olduğu gibi düşlediğim bir uykuya daldım, fakat ben kenarda durmuş uyumakta olan bedenimi seyrediyordum. Yaşlı kadın yerinden kalkıp bize doğru geldi; bedenim kıpırdanmaya ve terlemeye başladı, fakat Charlie’nin bedeni sakin ve hareketsizdi. Yaşlı kadın Charlie’nin üzerine eğilip eliyle ağzını açtı. Eşarbının karanlık kıvrımlarının arasından siyah bir sıvı döküldü ve ben, uyuyan değil de seyreden ben, onu rahat bırakması için bağırmaya başladım. Bu noktada düş birden sona erdi ve uyandım. Charlie yanımdaydı, bana bakıyordu; uykuda olmasına rağmen gözleri açıktı, böyle sinir bozucu bir huyu vardı. Charlie’nin arkasında kadın oturuyordu, boncuk yığını önemli ölçüde küçülmüştü — hayli zaman geçmişti. Kadın masada kaldı fakat başını neredeyse yüz seksen derece döndürüp odanın karanlık köşesine baktı. Dikkatini çeken neydi bilmiyorum, fakat o kadar uzun baktı ki sonunda ilgimi yitirip başımı tekrar yere yasladım. Göz açıp kapayıncaya kadar derin uykuya daldım yine.

İri fakat uzun bacaklı ve muhtemelen kış uykusundan yeni uyanmış bir boz ayıydı. Tub onu gördü ya da kokusunu aldı ve sıçramaya başladı, fakat kendini ağacın kökünden kurtaramadı. Kapıdan uzak durup tabancamı doğrulttum ve altı el ateş ettim, fakat panik halinde ateş ettiğim için mermilerin hiçbiri hedefi bulmadı. Ayı silahın sesinden etkilenmedi ve devam etti; ikinci tabancamı aldığımda Tub’ın yanında duruyordu. İki el daha ateş ettim fakat yine ıskaladım. Ayı öne doğru atıldı ve Tub’ın gözüne ağır bir pençe sallayıp onu yere yıktı. Şimdi Tub’ın öteki tarafında duruyordu, atı tehlikeye sokmadan ateş etmem mümkün değildi. Atımın katledilmesini seyretmekten başka seçimim olmadığını anlayınca lanetli eşiği geçtim ve avazım çıktığı kadar bağırarak arbedeye doğru koşmaya başladım. Ayı gelmekte olduğumu fark etti ve kafası karıştı — başlamışken atı öldürmeye devam mı etseydi yoksa bu iki bacaklı gürültücü hayvanla mı ilgilenseydi? O bunu düşünürken yüzüne ve göğsüne ikişer mermi sıktım, yere yığıldı. Tub’ın hayatta olup olmadığını anlayamadım. Soluk alıyormuş gibi görünmüyordu. Dönüp kulübenin kara ağzına baktım. Ellerim ve bacaklarım titremeye başladı. Her yerim çınlıyordu.

Jacksonville’e vardığımızda Charlie’nin dışarıda yatma kararına sadık kalıp kalmayacağını merak ediyordum; fakat önünden geçtiğimiz ilk barın aydınlık penceresine bakış biçiminden kalmayacağını anladım. Atlarımızı gece için ahıra bağladık. Ahırcıya yağız atı nallamasını söyleyip Tub için bir fiyat vermesini istedim. Adam fenerini Tub’ın sakat gözüne tuttuktan sonra bana ancak sabaha, ona daha iyi bakma fırsatı bulduktan sonra fiyat verebileceğini söyledi. Charlie ile kasabanın merkezinde ayrıldık. Charlie içmek ve yemek istiyordu. Buluşma yeri olarak oteli gösterdi, başımı salladım.

Yağmur dinmişti; şimdi ay bütün ve alçak, yıldızlar parlaktı. Mütevazı bir restorana girip pencerenin yanında bir masaya oturdum. Boş masanın üzerine koyduğum ellerime baktım. Gezegenlerin ışığında hareketsiz ve soluktular, bana aitmiş gibi durmuyorlardı. Bir çocuk gelip masanın üzerine bir mum koydu ve etkinin içine etti. Duvara asılmış yemek listesini inceledim. Boş mideyle yatmış olmama rağmen kahvaltıda pek az yemiştim, karnım zil çalıyordu. Fakat yemekleri fazlasıyla yağlı buldum. Garson yanıma gelip elinde kalemle hafifçe eğildiğinde fazla yağlı olmayan bir şey önermesini istedim.

“Bu gece aç değil misiniz, efendim?”

“Ölmek üzereyim açlıktan,” dedim. “Fakat bira, biftek ve tereyağlı patatesten daha az doyurucu bir şey istiyorum.”

Garson kalemini sipariş irsaliyesinin üzerine vurdu. “Yemek istiyorsunuz fakat doymak istemiyorsunuz, öyle mi?”

“Aç olmamak istiyorum,” dedim.

“Nedir aradaki fark?”

“Yemek istiyorum, fakat fazla ağır bir şeyler değil, anlıyor musun?”

“Yemek yemenin asıl amacı doymaktır.”

“Bana listede olanların dışında bir seçenek olmadığını mı söylüyorsun?”

Garson şaşkına dönmüştü. İzin isteyip aşçıyı getirmek üzere mutfağa gitti; kadın iş yoğunluğundan ötürü fazlasıyla yorgundu, masama gelmekten hoşnut kalmadı.

“Sorun nedir, efendim?” diye sordu, ellerini yenlerine silerek.

“Sorun olduğunu söylemedim. Listedeki yemeklerden daha hafif bir şey olup olmadığını merak ettim sadece.”

Aşçı önce garsona, sonra bana baktı. “Aç değil misiniz?”

“Aç değilseniz size yarım porsiyon verebiliriz,” dedi garson.

“Sana aç olduğumu söyledim. Açlıktan başım dönüyor. Fakat fazla doyurucu olmayan bir şey istiyorum, anlıyor musun?”

“Ben yemek yediğimde karnımın doymasını isterim” dedi aşçı.

“Yemek bu yüzden yenir!” dedi garson.

“Ve bitirdiğinde mideni ovuşturup, ‘Tıka basa doydum,’ dersin.”

“Herkes öyle yapar.”

“Pekâlâ,” dedim. “Yarım porsiyon biftek istiyorum, patatessiz. Yanında da şarap. Sebzeniz var mı? Yeşillik falan?”

Aşçı yüzüme karşı bir kahkaha atacak sandım. “Ambarda biraz havuç olacak yanılmıyorsam.”

“Bifteğin yanına birkaç havuç koyun, soyulmuş ve haşlanmış olsun. Zahmetiniz için benden tam porsiyon parası alabilirsiniz, tamam mı?”

“Nasıl isterseniz,” dedi aşçı.

“Ben hemen şarabı getiriyorum,” dedi garson.

Tabağım geldiğinde tepeleme pörsümüş sıcak havuç doluydu. Aşçı sapları rendelemiş fakat tepesindeki yeşillikleri bırakmıştı. Kasıtlı bir ihmal, diye geçirdim içimden. Yarım düzine kadar havucu bir şekilde yuttum fakat mideme inmeden yok oldular sanki. Umutsuzca bifteği aramaya başladım. Havuç yığının altında buldum ve her lokmanın tadını çıkardım; fakat göz açıp kapayıncaya kadar bitti ve moralim bozuldu. Mumu üfleyip bir kez daha hayaletimsi ellerime baktım. Karıncalanmaya başladıklarında Çingene kulübesindeki büyüyü hatırladım. Etkisini ne zaman gösterecekti? Nasıl bir şey olacaktı? Garson masayı silmeye geldi ve tabağımdaki havuçları işaret etti. “Havuç hoşunuza gitmedi mi?” diye sordu saflıkla.

“Sorun yok,” dedim. “Alabilirsin.”

“Biraz daha şarap?”

“Bir bardak daha.”

“Tatlı ister misiniz?”

“Hayır! Lanet olsun!”

Hızla uzaklaştı zavallı.

Kasabadan ayrılıp nehrin sığ yerlerinde at sürdük.

Morris ile randevumuza birkaç gün gecikmiştik, fakat ikimiz de bunu fazla umursamıyorduk. Ben zihnimde son otuz altı saat zarfında yaşadıklarımı tasnifleyip değerlendirmeye çalışırken Charlie birden kıkırdamaya başladı. Ben Tub ile önde yol alıyordum, arkama dönmeden bu kadar gülünç bulduğu şeyin ne olduğunu sordum.

“Babamızın öldüğü günü düşünüyordum.”

“Nesi gülünç bunun?”

“Seninle evin arkasındaki tarlada oturmuş öğle yemeğimizi yerken babamın annemle tartıştığını duymuştuk. Ne yediğimizi hatırlıyor musun?”

“Ne anlatmaya çalışıyorsun?”

“Elma yiyorduk. Annem elmaları bir kumaş parçasına sarıp bizi dışarı göndermişti. Tartışacaklarını biliyordu bence.”

“Soluk kırmızı bir kumaş parçasıydı,” dedim.

“Doğru. Elmalar yeşil ve hamdı. Yüzünü ekşittiğini hatırlıyorum, çok küçük olmana rağmen fark etmiştin.”

“Elmaların ekşi olduğunu hatırlayabiliyorum.” Anı belleğimde o kadar canlıydı ki ağzıma ekşi bir tat geldi, dilim tükürüklendi.

“Sıcak dalgasının en sıcak günüydü. Uzun otların arasında oturmuş elma yerken annemizle babamızın haykırışlarını dinliyorduk. Ya da ben dinliyordum. Sen farkında miydin bilmiyorum.”

Charlie hikâyeyi anlatırken senaryo zihnimde canlanmaya başladı sanki. “Farkındaydım sanıyorum,” dedim. Sonra emin oldum. “Bir şey mi kırılmıştı?”

“Doğru,” dedi. “Hatırlıyorsun gerçekten.”

“Bir şey kırıldı ve annem bir çığlık attı.” Gırtlağım şişmeye başlamıştı, kendimi gözyaşlarımı bastırmaya çalışırken buldum.

“Babam yumruğuyla pencereyi kırdı, sonra baltanın sapıyla annemin koluna vurdu. Aklını yitirmiş olmalıydı. Daha önce de deliliğin sınırına gelmişliği vardı, fakat anneme yardım etmek için eve girdiğimde kesinlikle delirmişti. Tüfeğimle içeri girdiğimde beni tanımadı.

“İnsanlar niye delirirler?”

“Bazen olur işte.”

“Gerçekten delirip sonra düzelebilir misin?”

“Gerçekten delirmişsen değil. Hayır, sanmıyorum.”

“Babadan oğula geçtiğini duydum.”

“Ben bunu hiç düşünmedim. Neden, delirdiğini mi düşünüyorsun? ”

“Bazen bir tür çaresizlik duygusuna kapılıyorum.”

“Aynı şey değil bence.”

“Değildir umarım.”

“İlk tüfeğimi hatırlıyor musun? Şu babamın bezelye tüfeği dediği? Tetiği çektiğimde espri yapamadı ama.” Durakladı Charlie. “İki yerinden vurdum onu, kolundan ve göğsünden. Göğsüne aldığı mermi onu yere serdi. Öylece uzandı orada, bana tükürerek, tekrar tekrar — tükürerek ve küfrederek ve nefret ederek. Ömrümde öyle nefret görmedim, ne önce ne de sonra. Babamız yerde kan kusuyor, bana tükürüyordu. Annem kendinde değildi. Kolu kırılmış, acıdan bayılmıştı. Onda da bir hayır vardı, oğlunun kocasını öldürüşüne tanık olmamıştı en azından. Neyse, babam başını yere yaslayıp öldü ve onu ahıra sürükledim. Döndüğümde annem kendine gelmişti, ama acıdan ya da korkudan transa geçmişti. Sürekli, ‘Kimin kanı bu?’ diyordu. ‘Bu yerdeki kimin kanı?’ Benim olduğunu söyledim. Söyleyecek başka bir şey gelmedi aklıma. Annemi ayağa kaldırıp vagona götürdüm. Annemin her tümsekte çığlık atmasıyla kasabaya giden yol bitmek bilmedi. Kolu V biçiminde duruyordu. Mermi doldurmak üzere açılmış bir silah gibi.”

“Sonra ne oldu?” diye sordum, çünkü bunu hatırlamıyordum.

“Ona ağrı kesici ilaç alıp koluna tahta bağlattığımda hava kararmaya başlamıştı. Seni hatırladığımda dönüş yolunu yarılamıştım.” Charlie öksürdü. “Umarım bunu duymak seni incitmemiştir, kardeşim.”

“İncitmedi.”

“Aklım başka yerdeydi. Sen zaten hep bir köşede kendi düşüncelerine dalıp giderdin. Fakat, dediğim gibi, olağanüstü sıcak bir gündü. Ve tabii ki tek başına kalır kalmaz kepini başından çıkarmıştın. Açık tenin ve saçlarınla dört saat oturmuştun orada. Annem ağrı kesici ilacın etkisiyle vagonda uyuyordu. Onu orada bırakıp sana bakmaya koştum. Güneşten yanacağını düşünmemiştim — bir çakalın gelip seni parçalamış olmasından endişe duyuyordum, ya da nehir kıyısına gidip boğulduğundan. Bu yüzden seni sapasağlam orada otururken gördüğümde bayır aşağı koşmaya başladım. Domates gibi kızarmıştın. Gözlerinin beyazı kan rengindeydi. İki hafta göremedin ve derin soğan zarı gibi soyuldu. Çillerin işte böyle oluştu, Eli.”

Kasabanın en güneyinde esintili ve eğik bir otele yerleştik. Boş tek oda vardı, Charlie ile aynı odayı paylaşmak zorunda kaldık, oysa genellikle ayrı odalarda kalırız. Leğenin önüne oturup diş fırçamla diş tozumu çıkardım. Onları daha önce görmemiş olan Charlie bana ne yaptığımı sordu. Fırçanın doğru kullanımını izah edip uygulamalı olarak gösterdikten sonra çenelerimi birbirine çarpıp derin bir soluk aldım. “Ağzı gerçekten ferahlatıyor,” dedim.

Charlie bir süre düşündükten sonra, “Ben sevmedim,” dedi. “Abesle iştigal olduğunu düşünüyorum.”

“istediğini düşünebilirsin. Bizim Doktor Watts fırçayı düzenli olarak kullanırsam dişlerimin hiçbir zaman çürümeyeceğini söyledi.”

Charlie kuşkulu tavrını sürdürdü. Bana köpük dolu ağzımla kuduz bir canavarı andırdığımı söyledi. Her gün birkaç dakikalığına kuduz bir canavarı andırmayı hayatım boyunca kuduz bir canavar gibi kokmaya yeğleyeceğimi söyledim, bu da diş fırçası konuşmasını sonlandırdı. Watts’tan söz açmam ona çaldığımız uyuşturucu ilacı hatırlattı. Eyer çantasından şişeyi ve şırıngayı çıkardı. Kendi üzerinde denemek istediğini söyledi. Yanağına hatırı sayılır bir doz zerk edişini seyrettim. İlaç etkisini gösterdikten sonra yanağını çimdikleyip sıkmaya başladı. “Allah benim belamı versin,” dedi. Benden onu tokatlamamı istedi. Dediğini yaptım, ama hafifçe.

“Hiçbir şey hissetmiyorum,” dedi.

“Yüzün tava keki gibi sarktı.”

“Bir tokat daha at bana, ama daha sert,” dedi. İsteğini yerine getirdim. “Şaşırtıcı,” dedi. “Bir tokat daha at, son kez, ama bu kez var gücünle vur.”

Kolumu geriye atıp ona öyle bir tokat aşk ettim ki elim yandı. “Bunu hissettin ama. Saçın havalandı. Gözlerindeki acıyı gördüm.”

“Darbeye tepki vermiş olabilirim, fakat acı hissetmedim,” dedi hayretle. “Zeki bir adam bundan yararlanabilir.”

“Belki bir kasabadan ötekine gidip kasabanın öfkeli sakinlerine seni bedava tokatlama fırsatı sunabilirsin.”

“Ben ciddiyim. Bu şişede olanaksızı olanaklı kılan bir şey var. Bundan kâr edilebilir bir şekilde.”

“Bakalım etkisi geçtiğinde ne düşüneceksin mucizevi çözüm hakkında.”

Ağzı sarkmış, tükürüğü çenesinden aşağı ip gibi sarkmıştı. “Salyalarımı akıtıyor,” dedi, tükürüğünü emerek.

Omuz silktikten sonra şişeyi ve şırıngayı sakladı. Sonra yolun karşısındaki bara gitmek istediğini söyledi. Beni de davet etti, kafayı bulup kabalaşmasını seyretmeyi arzulamamakla birlikte, bükülmüş duvar kâğıdı ve esintileri ve tozu ve eski konukların kokusuyla o otel odasında bir başıma kalmak da istemiyordum. Huzursuz bir adamın ağırlığının altında ezilen karyolanın gıcırtısı bildiğim en yalnız seslerden biridir.

Katı gerçeklerin ve rakamların statik dünyasında altın parıltısının sönmesi yirmi beş dakika sürdü. Fakat nehirde çalışırken geçen dakikalar ne kısaydı ne de uzun, zaman kavramının ya da kısıtlamasının dışındaydı hatta — zamanın ötesine geçmişiz gibi hissettim kendimi; yaşadığımız şey o denli sıra dışıydı ki dakikaların ve saniyelerin sadece önemsiz değil, var olmadıkları bir yere yükselmiştik. Bu duygu, kendi adıma, topladığımız altınların bize kazandıracağı servetten olduğu kadar bu deneyin tek bir insanın benzersiz usundan doğmuş olmasından da kaynaklanıyordu. Her ne kadar daha önce insanlık kavramı ya da insan olmaktan mutluluk duyup duymadığım üzerine fazla kafa yormadıysam da, şimdi insan usuna, merakına ve azmine hayranlık duyuyordum; hayatta olmaktan, kendim olmaktan inadına mutluydum. Kovalarımızdaki altınlar yoğun ışık huzmeleri yayıyordu. Çevredeki ağaçların dalları ve gövdeleri nehrin yaydığı ışıkla aydınlanmışlardı. Vadinin içinden ve suyun yüzeyinden esen sıcak rüzgâr yüzümü öpüyor, saçımı gözlerimin üzerinde dans ettiriyordu. O an, zamanın o tek konumunda, ömrümde olmayacağım kadar mutluydum. O zamandan sonra o mutluluğun fazla olduğunu, insana bu denli büyük bir mutluluk bahşedilmediğini anladım; fakat o günden sonra yaşadığım bütün mutluluk anlarını yavanlaştıracaktı tabii ki. Her halükârda uzun süre tutunamayacağımız türden bir mutluluktu ve belki böyle olması daha adildi. Ondan sonra her şey insana siyah ve yanlış geliyor tahmin edilebileceği gibi. Ondan sonra her şey ölümdü öyle ya da böyle.

Kendi düşüncelerimize dalıp sessizce at sürdük. Charlie ile aramızda yemeklerden sonra hızlı yolculuk yapmama konusunda söze dökülmemiş bir anlaşma vardı. Pek çok zorlukları olan türden bir hayat yaşadığımız için fırsat buldukça kendimize küçük rahatlıklar sağlamaya çalışıyorduk; bu küçük rahatlıklar toplandığında devam etmeye yetecek kadar iyi bir şey oluşturduklarını düşünüyordum.

“Ne yapmış bu Hermann Warm?” diye sordum.

“Commodore’dan bir şey almış.”

“Ne almış?”

“Bu yakında açıklığa kavuşacak. Önemli olan onu öldürmek.” Atını sürüp öne çıktı, peşinden sürdüm. Bir süredir bu konuyu konuşmak istiyordum, son işten önce hatta.

“Bu kadar korkulan biri olmasına rağmen Commodore’dan çalmaya yeltenecek kadar aptal onca adam oluşu sana tuhaf gelmiyor mu, Charlie?”

“Commodore’un parası var. Hırsızları başka ne çeker?”

“Nasıl alıyorlar parasını? Commodore’un temkinli olduğunu biliyoruz. Bütün bu farklı adamlar onun servetine nasıl ulaşıyorlar?”

“Commodore’un ülkenin her köşesinde yatırımları var. İnsan aynı anda değil yüz, iki yerde bile olamaz. Mağdur duruma düşmesinin nedeni bu.”

“Mağdur duruma düşmek mi?”

“Servetini korumak için bizim gibileri tutmak zorunda olan biri için başka ne denebilir?”

“Mağdur duruma düşmek!” Gülünç bulmuştum, gerçekten. Zavallı Commodore’un şerefine dokunaklı bir balad söylemeye başladım. “Gözyaşları çiçekten bir tülün ardında, kasabadan haber geldi.”

“Oo, iyiymiş.”

“Kameriyenin altında görmüşler yavuklusunu, altın tüylü kolların arasında.”

“Lider pozisyonunu kabul ettiğim için kızgınsın bana.”

“Kalbi şefkat sanmıştı gülümsemesini, bedelini ödüyor simdi.”

“Bu konuyu bir daha konuşmayacağım seninle.”

“Kadını günaha uzanmış, yüceliği, ebedi aşk yitmiş."

Charlie gülümsemeden edemedi. “Nedir bu şarkı?”

“Bir yerden kaptım.”

“Hüzünlü.”

“En güzel şarkılar hüzünlüdür.”

“Annem de öyle derdi.”

Durakladım. “Hüzünlü şarkılar aslında hüzünlendirmez beni.”

“Pek çok açıdan. aynı annemiz gibisin,” dedi, başını sallayarak.

“Sen değilsin. Babamız gibi de değilsin.”

“Ben kimseye benzemem:”

Bunu öylesine söylemişti, fakat konuşmayı gölgeleyen, öldüren türden bir cümleydi. Atını öne sürdü, ben geride kaldım.. Sırtını, seyrettim ve biliyordu sırtını seyrettiğimi. Topuklarını Nimblein kaburgalarına gömüp dörtnala sürdü, onu izledim. Her zamanki gibi yol alıyorduk, her zamanki hızımızla, fakat yine de onu kovalıyormuşum duygusuna kapıldım.

Kısa, kış-sonu günleri, ve geceyi geçirmek üzere kuru bir koyakta durduk. Dizileştirilmiş serüven kitaplarında sıklıkla görülen bir senaryodur: Ateşin önünde müstehcen hikâyeler anlatan, aşka ve dantele dair yürek paralayıcı şarkılar söyleyen iki korkunç binici. Ama gün boyunca at sürdükten sonra tek istediğim yatıp uyumaktı ve öyle yaptım, doğru dürüst yemek bile yemeden. Sabah çizmeleri giyerken sol ayağımın uzun parmağında keskin bir acı hissettim. Bir ısırgan otu girmiş olacağını düşünerek çizmeyi ters çevirip tabanına vurduğumda yere kıllı bir örümcek sırtüstü düştü, sekiz kolunu havada pedal çevirir gibi çevirmeye başladı. Nabzım deli gibi yükseldi, başım dönmeye başladı, çünkü örümceklerden, yılanlardan ve sürüngenlerden ödüm patlar. Charlie bunu bildiği için yardımıma gelip bıçağıyla örümceği ateşe fırlattı. Örümceğin kıvrılıp ölüşünü seyrettim, buruşturulmuş bir kâğıt parçası gibi tüttü ve ıstırabından mutluluk duydum.

Kaval kemiğimden yukarı buz gibi bir soğuk yayıldı ve, “Bayağı güçlüymüş küçük hayvan, Charlie,” dedim. Beni bir anda ateş bastı, uzanmak zorunda kaldım. Yüzümün solgunluğu Charlie’yi endişelendirdi; artık konuşamadığımı fark ettiğimde ateşi canlandırıp doktor getirmek için en yakın kasabaya sürdü ve gelmeye pek de gönüllü olmayan adamı zorla getirdi — bir sis perdesinin ardındaydım, fakat ne zaman Charlie yanımızdan uzaklaşsa adamın küfür ettiğini hatırlıyorum. Bana verdiği ilaç ya da panzehir beni sarhoş gibi yaptı ve bütün istediğim herkesi her şey için bağışlamak ve durmadan tütün içmekti. Bir süre sonra derin bir uykuya daldım, ertesi sabaha kadar deliksiz uyudum. Uyandığımda Charlie hâlâ ateşin başındaydı, bana bakıp gülümsedi.

“Az önce gördüğün rüyayı hatırlıyor musun?” diye sordu.

“Kısıtlandığımı hatırlıyorum sadece,” dedim.

“Sürekli, ‘Çadırdayım! Çadırdayım!’ diyordun.”

“Hatırlamıyorum.”

“Çadırdayım!”

“Kalkmama yardım et.”

Bana yardım etti ve bir dakika sonra tahtamsı bacakların üzerinde kampta dolanıyordum. Biraz midem bulanıyordu fakat domuz pastırması, çörek ve kahveden oluşan büyük bir kahvaltı yaptım ve midemde tutmayı başardım. Yola çıkabilecek kadar iyi olduğuma karar verdim. Tekrar mola verinceye kadar dört-beş saat ağır tempoyla at sürdük. Charlie ikide birde bana kendimi nasıl hissettiğimi soruyor, her seferinde yanıt vermeye çalışıyordum, fakat doğrusu kendimi nasıl hissettiğimi ben de tam olarak bilmiyordum. Örümceğin zehrinden ya da bezgin doktorun verdiği panzehirden olsa gerek, bütünüyle bedenimde değildim. Geceyi ateş ve irkilmelerle geçirdikten sonra sabahleyin Charlie’nin günaydınına döndüğümde bana baktı ve bir dehşet çığlığı attı. Ne olduğunu sorduğumda bana ayna yerine kullanmam için bir teneke tabak getirdi.

“Ne bu?” diye sordum.

“Bu başın, dostum.” Topuklarının üzerinde yaylanıp ıslık çaldı.

Yüzümün sol tarafı grotesk bir biçimde şişmişti, başımın üst kısmından enseme kadar iniyor, omzumda sonlanıyordu. Gözüm bir aralıktan ibaretti ve mizah anlayışı geri gelmiş olan Charlie yarım bir köpeği andırdığımı söyledikten sonra peşinden koşup koşmayacağıma bakmak için yerden bir sopa alıp fırlattı. Parmaklarımı gezdirerek şişin kaynağının dişlerim ve dişetlerim olduğunu keşfettim; sol alt sıraya parmağımla hafifçe vurunca başımdan ayağıma kadar şiddetli bir sancı indi ve tekrar yukarı çıktı.

“İçinde bir galon kan çalkanıyor olmalı,” dedi Charlie.

“Nereden buldun o doktoru? Belki onu tekrar ziyaret edip bunu yardırmak gerekecek.”

Charlie başını salladı. “Onu aramasak daha iyi olur. Ücret konusunda bir tatsızlık yaşadık. Beni tekrar görmekten memnuniyet duyacaktır, bu doğru, fakat bize daha fazla yardımcı olmak isteyeceğini sanmıyorum. Birkaç kilometre güneyde başka bir kamp yerinden söz etti. Dayanabileceksen oraya gitmek daha akıllıca olur.”

“Seçim şansım yok sanırım.”

“Hayattaki pek çok şey gibi, kardeşim, yok galiba.”

Arazinin kolaylığına —sert, donmuş toprak üzerinde bayır aşağı— rağmen fazla hızlı süremiyordum. Kendimi tuhaf bir biçimde mutlu, küçük bir eğlenceye kaptırmış gibi hissederken Tub tökezledi ve çenem aniden kapandı. Haykırdım acıdan, ama aynı solukta başıma geleninin saçmalığına gülüyordum. Alt ve üst damağıma tütünden tampon yaptım, yastık niyetine. Bu ağzımda kahverengi salya birikmesine neden oldu, fakat çok acı verdiği için tüküremiyordum da, salyamı Tub’ın boynuna akıttım. Ani bir kar serpiştirmesinin içinden geçtik; kar taneleri yüzümde ferahlatıcı ve hoş bir etki yaptı. Başım dönüyordu, Charlie etrafımda bir tur atıp yüzüme baktı. “Arkadan bile belli oluyor,” dedi. “Kafatasının kendisi şişmiş. Saçın şişmiş.” Ücreti ödenmemiş doktorun kasabasının hayli açığından geçtik ve birkaç kilometre ötedeki kampın yerini saptadık. Yarım kilometre uzunluğunda, adı sanı olmayan, yüz kadar kişinin barındığı bir kamptı. Fakat talihimiz vardı, Watts adındaki doktoru dükkânının önünde pipo içerken bulduk. Adamın yanına gittiğimde gülümseyip, “Bu öyle bir meslek ki bu kadar çarpık birini görünce seviniyorum,” dedi. Beni küçük çalışma alanına aldı ve gıcırdayan deri koltuğa otururken tazelikle iç çektim. Doktor parıltılı aletlerle dolu bir tepsi çekip diş geçmişime dair tatmin edici yanıtlar veremediğim sorular sordu. Yanıtlarla fazla ilgili değildi zaten bana sorarsanız, sırf soruşturmak hoşuna gittiği için soruyordu.

Diş sorunumun örümcek ısırığı ya da panzehirle ilintili olduğu teorimi paylaştım onunla, fakat Watts bu teoriyi destekleyecek tıbbi kanıtlar bulunmadığını söyledi. “İnsan bedeni gerçek bir mucizedir,” dedi bana, “ve bir mucizeyi kim inceleyebilir? Örümcek olabilir, doğru, doktorun verdiği sözde panzehire tepki de olabilir, ama ikisi de olmayabilir. Fakat gerçekten, neden iyi olmadığını öğrenmek neyi değiştirir? Haklı mıyım? ”

Muhtemelen haklı olduğunu söyledim. Charlie, “Doktor, Eli’ye şişin içinde bir galon kan çalkanıyor olmalı diyordum.” dedi.

Watts parlak gümüş bir neşter aldı. Geriye yaslanıp başımı devasa bir şiş olarak değerlendirdi. “Şimdi öğreniriz,” dedi.

Kızın yapması gereken işler vardı ve ben yola çıkmak üzere çantalarımı hazırlarken izin istedi. Çantalarımı yaptıktan sonra ona veda etmek için oteli taradım, fakat onu bulamayınca çarşafın altına beş dolar hediye bıraktım; beni gerdek yatağıyla alakalandırsın diye, ya da en azından herhangi bir yatakla. Charlie beni parayı bırakırken yakaladı ve davranışıma hayranlık duyduğunu söyledi, fakat çarşaf kirliydi ve kız temizliğe düşkün olmadığı için kirlenmeye devam edecekti, bu yüzden planım kusurluydu ona göre. “Parayı bu odada kalacak bir sonraki adama bırakıyorsun.”

“Belki o bulur,” dedim.

“Bulmayacak, ayrıca beş dolar çok fazla. Lobideki tezgâha bir dolar bırak. Belki önlüğünü yıkatır, kalanıyla da kafayı çeker.”

“Bir sevgilin olmadığı için kıskanıyorsun.”

“O temizlikçi kız senin sevgilin mi? Tebrikler. Yazık ki onu annemize götüremiyoruz. Narin bir çiçekle tanışmaktan büyük mutluluk duyardı.”

“Bu bir budalayla konuşup konuşmama meselesiyse, ben konuşmamayı seçeceğim.”

“Toprağa tükürür, burnunu yenine siler. Çok özel bir hanımefendi olduğuna hiç kuşku yok.”

“Tek kelime etmeyeceğim,” deyip odayı terk ettim. Yola çıkıp Tub’a merhaba dedim, nasıl olduğunu sordum. Önceki günden daha iyi görünüyordu fakat gözü daha da kötüydü, hayvana acırken buldum kendimi. Dirençliydi en azından. Onu okşamaya yeltendim fakat elim yüzüne değdiğinde ürktü ve bundan utanç duydum, şefkat görmeye bu kadar yabancı oluşundan. Bundan böyle ona daha iyi davranmaya karar verdim. O anda otelden Charlie çıktı ve dokunaklı sahne karşısında kıkırdadı. “Bütün canlıların âşığı bir adamla karşı karşıyayız,” diye seslendi. “Her şey beklenir bu adamdan, dostlarım.” Yanıma gelip parmaklarını Tub’ın başının iki yanında şaklattı. Tub’ın kulakları seğirdi. Charlie tatmin olup Nimble’ın yanına gitti. “Yolculuğun kalanını dışarıda geçireceğiz,” dedi. “Otel odalarında tembellik yapmaya son veriyoruz.”

“Benim için fark etmez,” dedim.

Durakladı. “Hastalık ya da nöbetlerinden birini daha geçirirsen sensiz devam edeceğimi söylemek istedim sadece.”

“Hastalık ya da nöbet mi? Konuşana bak. İki kez içkinle ilerlememizi sekteye uğrattın.”

“Pekâlâ, bazı şanssızlıklar yaşadık diyelim ve önümüze bakalım. Olan oldu, fakat buraya kadar, tamam mı?”

“Hastalık ve nöbet konusu bir daha açılmasın.”

“Anlaştık, kardeşim.” Nimble’a binip yola baktı, dükkânların ötesine, yabana doğru. Cama çarpan metal sesi duydum ve başımı kaldırıp baktığımda temizlikçi kızın odamızın penceresinde durmuş, parmaklarının arasındaki beş dolarlık madeni parayla camı tıklatmakta olduğunu gördüm. Sonra parayı öptü ve avucunu pencereye bastırdı. Kollarımı kavuşturup soğuk ve bencil bir ifade takınmış olan Charlie’ye baktım; Nimble’ın kaburgalarını topuklarıyla dürtüp sürdü. Kıza el salladım, deşifre edemediğim fakat teşekkür anlamına geldiğini varsaydığım bazı sözcükler mırıldandı. Çalıştığı ve kaygılandığı odada sesini düşünerek Charlie’nin ardından sürdüm. Sevindim ona para bıraktığıma, bir süre için bile olsa mutlu olur diye umdum. On beş kilo zayıflamaya karar verdim. Ona bir aşk mektubu yazıp iltifat edecek, başka bir insanın sevgisiyle ona bu dünyada iyi zamanlar yaşatabileceğimi söyleyecektim.

Körfezi ilk gördüğümde kavrayamadım, O kadar çok demirlemiş gemi vardı ki çapaları çözülmesi olanaksız bir biçimde birbirlerine dolanmış gibiydi. Yüzlerce gemi dalgaların üzerinde sallanan devasa bir ormanı andırır biçimde yan yana dizilmişti. Charlie ile sahile sürdük, etrafımızda kargaşa hüküm sürüyordu; her ırktan ve yaştan insan bağırıyor, itişiyor, kavga ediyor; inekler ve koyunlar bir o yana bir bu yana yönlendiriliyor; atların çektiği vagonlarla çamurlu bayırdan yukarı kereste ve tuğla taşınıyor; kentten denize çekiç sesleri yankılanıyordu. Kahkaha vardı havada, her ne kadar bende neşe izlenimi uyandırmasa da; çılgınlık ve kötü niyet vardı daha çok. Tub huzursuzdu, ben de öyle. Ömrümde buna yakın bir şey bile görmemiştim, içimden, insan her şeyin tuhaf, karanlık ve gizli olduğu böyle bir labirentte yolunu nasıl bulur, diye geçirdim.

“Morris’i arayalım,” dedim.

“Haftalardır bekliyor bizi,” dedi Charlie. “Bir saat daha beklesin.” Tabii ki kardeşim atmosfere bayılmıştı ve en ufak bir huzursuzluk hissetmiyordu.

Yüklenmekte olmalarına rağmen gemilerin çoğunun uzun süre önce demirlemiş olduklarını fark ettim ve yanımızdan geçen birine bunu sordum. Adam yalınayaktı ve kolunun altında konuşurken bir yandan kafasını sevgiyle okşadığı bir tavuk tutuyordu.

“Tayfaları terk ettiği için,” dedi bize. “Altın arama sevdasına düşmüşsen kaybedecek saniyen bile yoktur, iki adım ötede nehirler vaat dolu şarkılarını söylerken bir adamdan dört dolar gündelikle un çuvalı boşaltmasını bekleyemezsin.” Ufka bakıp gözlerini kırptı. “Ben de bazen bu gemilere bakar ve ellerinden bir şey gelmeden New York ya da Boston’da isyan eden sahiplerini düşünür, bundan mutluluk duyarım. Size San Francisco’da ne aradığınızı sorabilir miyim? Nasıl buldunuz kenti?”

“Daha iyi tanımak için sabırsızlandığımı söyleyebilirim,” dedi Charlie.

Adam, “Benim San Francisco ile ilgili düşüncelerim ruh halime göre değişir,” dedi. “Ya da kentin kendisi ruh halimi değiştirip düşüncelerimi etkiliyor olabilir mi? Her halükârda, bir gün gerçek dostum iken, birkaç gün sonra, baş düşmanım oluyor.”

“Bu sabah nasıl hissediyorsun?” diye sordum.

“İkisinin arasındayım şu anda. Fena sayılmam anlayacağın, teşekkür ederim.”

“Bu gemiler neden yağmalanmıyor?” diye sordu Charlie.

“Çoğu yağmalandı. Yağmalanmamış olanlar ya inatçı kaptanları tarafından korunuyorlar ya da yükleri değersiz. Kimse bedava buğdaya ya da pamuğa tenezzül etmiyor artık. Neredeyse kimse mi demem gerekirdi?” Körfezde küçük bir kayıkla yüksek gemilerin arasında kürek çeken adamı işaret etti. Kayık aşırı yüklüydü, bu yüzden adam kürekleri devrilme korkusuyla suya usulca daldırıyordu. “Smith bu adamın adı. İyi tanırım onu. Sahile varınca ne yapacak dersiniz? O ağır kutuları hastalıklı katırının boynuna bağlayıp Miller’in Mağazası’na götürecek. Miller’in kıyasıya pazarlık ettikten sonra Smith’e vereceği para bir zar atımında heba olacak ya da karnını doyurmaya bile yetmeyecek. Siz güzel kentimizde yemek yeme mutluluğuna eriştiniz mi acaba? Fakat hayır, öyle olsa bunu anlardım, çünkü yüzünüzün kanı çekilmiş ve sürekli cennetteki Baba’mıza küfür ediyor olurdunuz.”

Charlie, “Mayfield’de bir fahişeye yirmi beş dolar ödedim,” dedi.

“San Francisco’da bir fahişeyle bir barda içki içmek için ödersin o parayı. Biriyle yatmak istiyorsan en az yüz doları gözden çıkarmalısın.”

“Kim öder ki öyle bir parayı?” diye sordum.

“Sıraya giriyorlar ödemek için. Fahişeler günde on beş saat çalışıyorlar, günde binlerce dolar kazandıkları rivayet ediliyor. Tutumluluğun ve mantıklı para harcama geleneğinin San Francisco’da tarihe karıştığını anlamanızda yarar var, beyler. Misal, buraya altın madenimden son geldiğimde yanımda hatırı sayılır miktarda altın tozu vardı ve delilik olduğunu bile bile bulabildiğim en pahalı restorana girip yemek söylemeye karar verdim. Üç ay soğuk toprağın üzerinde yaşamış, sadece alabalık, domuz yağı ve yine alabalıkla beslenmiştim. Belim bükülmüştü çalışmaktan, bir tür sıcaklık ve görkem özlemi içindeydim, biraz kadife yumuşaklığı, fiyatın canı cehenneme. Et, patates, şarap ve dondurmadan oluşan normal fakat lezzetsiz bir yemek yedim ve geldiğim kasabamda ancak yarım dolar edecek bu yemek için otuz kayme ödedim.”

Charlie tiksinmişti. “Sadece bir geri zekâlı öder öyle bir parayı.”

“Katılıyorum,” dedi adam. “Yüzde yüz katılıyorum. Ve geri zekâlılarla dolu bu kente hoş geldiniz diyorum. Dahası, umarım sizin geri zekâlılığa geçişiniz tatsız bir deneyimle gerçekleşmez.”

Sahilin bir kilometre kadar ilerisinde yüksek kerestelerden ve kalın halatlardan yapılmış devasa bir vinç gördüm; buharlı gemileri karaya çekmek için kullanıyorlardı. Geniş kenarlı siyah şapkalı ve terzi elinden çıkmış takım elbiseli bir adam vinci döndürmeleri için atları kırbaçlıyordu. Tavuklu adama bunu neden yaptığını sordum. “İşte Smith ile aynı azme sahip biri, fakat bunun aynı zamanda kafası çalışıyor. O şapkalı adam terk edilmiş geminin kendisine ait olduğunu iddia etti ve onu uzun zaman önce satın alma ferasetini gösterdiği arazi parçasına çektirecek. Gemiyi oraya diktikten sonra kiracılara ya da dükkân sahiplerine kiralayarak kısa yoldan bir servet edinecek. Sizin için bir ders: Servet sadece nehirlerden değil o nehirlerde altın arayan insanlardan da elde edilebilir. Altını topraktan çıkarmak pek çok şeyi birden gerektirir. Cesaret, talih ve katır inadı. Herkes zaten bu işte belini büküp elde ettiği altını son toz zerresine kadar harcamak üzere kente akın ederken ne gereği var?”

“Sen neden bir dükkân açmıyorsun o zaman?” diye sordum.

Bu soru onu şaşırttı, bir süre ne yanıt vereceğini düşündü. Yanıtı bulduğunda gözlerine hüzün çöktü ve başını salladı. “Korkarım ki benim bütün bu işlerdeki rolüm yok denecek kadar az artık.”

Hangi rolden söz ettiğini sormak üzereyken rüzgârda bir ses duydum; uzaktan gelen bastırılmış bir çatırtı, ardından yoğun okyanus havasını delen bir ıslık. Halatlardan biri kopmuştu. Şapkalı adamın kumda yan yatmış bir atın başında durduğunu gördüm. Atı kırbaçlamaması bana atın ölmek üzere ya da ölmüş olduğunu söylüyordu.

“Yaşam çılgınca akıyor burada, değil mi?” dedim adama.

“Çılgınca. Kişiliğimi mahvettiğinden korkuyorum. Pek çok insanın kişiliğini mahvettiği kesin.” Başını salladı, kendini yanıtlarmış gibi. “Evet, beni mahvetti.”

“Nasıl mahvoldun?”

“Nasıl mahvolmadım ki?” dedi.

“Kasabana dönüp yeni bir başlangıç yapamaz mısın?”

Başını salladı. “Dün adamın tekinin Orient Otelin çatısından atlayışına tanık oldum, yere çarpıncaya kadar güldü, sonra da patladı. Sarhoşmuş dediklerine göre, fakat ben olaydan kısa süre önce onu ayık görmüştüm. İnsanın kanına işlediği taktirde özünü zehirleyen bir şey var burada. Bir olasılıklar deliliği. Otelin çatısından atlayan adamın son eylemi San Francisco’nun kolektif aklının ta kendisiydi. Adamı çok iyi anlıyorum. Alkışlamamak için zor tuttum kendimi, doğrusunu bilmek isterseniz.”

“Bu hikâyenin amacını anlayamadım,” dedim.

“Burayı terk edip kasabama dönebilirim, fakat ayrıldığımda olduğum insan olarak değil,” diye izah etti. “Kimseyi tanımazdım. Kimse de beni tanımazdı.” Kente bakmak için döndü ve tavuğunu okşayıp kıkırdadı. Uzaktan bir el silah sesi duyuldu; toynak sesleri; daha sonra kahkahaya dönüşecek bir kadın çığlığı. “Büyük, doymak bilmeyen bir kalp!” dedi adam, sonra kente doğru yürüdü, içine girip kayboldu. Sahilde kırbaçlı adam ölü attan uzaklaşmış, körfeze ve sayısız yelken direklerine bakıyordu. Şapkasını çıkarmıştı. Emin değildi. Onu kıskanmadım.

Mayfield’in salonunun önünden geçerken içeri bir göz attım; Mayfield ile fahişe gitmişler ve kürk aparatı doğrultulmuştu. Holün sonuna doğru fahişelerden biri başını kapımın yanındaki kapıya dayamış öylece duruyordu. Yanına gidip Charlie’yi görüp görmediğini sordum. “Az önce beni kapıya koydu,” dedi. Yüzünün rengi yeşile çalıyordu; feci akşamdan kalmaydı. Öğürdü ve ağzını yumruğuyla kapattı. “Oo, Tanrım,” dedi. Odamın kapısını açıp ondan Charlie’ye acele etmesini söylemesini istedim. “Ona hiçbir şey söylemeyeceğim, efendim. Bu uzun saatleri tek başıma geçirmek üzere doğru yatağıma gidiyorum.” Yürüyüşünü seyrettim; yumruğu duvarda, adımları kararsız. Charlie’nin kapısı kilitli değildi, çaldığımda yalnız kalmak istediğini bildiren boğuk bir ses çıkardı. Seslendiğimde kapıya üryan gelip beni içeri aldı.

“Neredeydin?” diye sordu.

“Dün geceki kızla yürüyüşe çıktım.”

“Hangi dün geceki kız?”

“Güzel ve zarif olan.”

“Güzel ve zarif bir kız mı vardı dün gece?”

“Sen kahkaha atmaktan hiçbir şeyi fark edecek halde değildin. Yüzüne baksana, kıpkırmızı.”

Mayfield’in salondan gelen kısık ve öfkeli sesini duyabiliyordum. Charlie’ye kızıl kürkün kayıp olduğunu söylediğimde gerildi. “Ne demek kayıp?”

“Kayıp işte. Yerinde değil. Aparat devrilmişti, biri kürkü bıçakla kesip almış.”

Bir süre düşündükten sonra giyinmeye başladı. “Mayfield ile konuşurum,” dedi, pantolonunu giyerken inleyerek. “Dün gece gayet güzel anlaştık. Maaşa bağladığı o iğrenç avcılardan biri almıştır mutlaka.”

Çıktı ve kendimi alçak hasır koltuğa bıraktım. Charlie’nin şiltesinin yerde olduğunu fark ettim; bıçakla doğranmış, dolgusu dışarı fırlamıştı, içimden, uç cinselliğe olan düşkünlüğü bir gün bitecek mi, diye geçirdim. O ve Mayfield tartışıyorlardı fakat söylenenleri anlayamıyordum. Bedenim yanıyordu yorgunluktan, uykuya dalmak üzereyken Charlie odaya girdi; yüzü sert, yumrukları sıkılmış. “Sesini yükseltmeyi biliyor bu adam,” dedi. “Amma kabadayı.”

“Kürkü bizim aldığımızı mı düşünüyor?”

“Kesinlikle öyle düşünüyor. Nedenini biliyor musun? Avcılarından biri seni holde koltuğunun altında kürkle telaşla yürürken gördüğünü iddia ediyor. Mayfield’e odalarımızı ve çantalarımızı altüst etmesini söyledim, fakat o kadar alçalmayacağını söyledi. Fahişesine bir şey fısıldadı, kız hızla gitti. Avcıları çağırmaya herhalde.” Pencereye yürüyüp ana caddeye baktı. “Bize böyle bir oyun oynamış olmaları kanıma dokunuyor. Kendimi bu kadar kötü hissetmeseydim peşlerine düşerdim.” Bana baktı. “Ya sen, kardeşim? Kendini kavgaya hazır hissediyor musun?”

“Pek sayılmaz.”

Gözlerini kısıp, “Nedir ceketinin altındaki?” diye sordu.

“Kızın hediyesi.”

“Geçit töreni de tertiplenecek mi?”

“Bana onu hatırlatacak basit bir kumaş parçası. Bir bombonyer, annemizin diyeceği gibi.”

Dişlerini emdi. “Onu takmasan iyi edersin,” dedi kararlılıkla.

“Çok pahalı bir kumaş, sanıyorum.”

“Kız seninle dalga geçmiş.”

“Ciddi bir insan o.”

“Ödül almış bir kazı andırıyorsun.”

Kumaşı çözdüm, küçük bir kare biçiminde katladım. Yanımda taşımaya ama sadece yalnızken çıkarmaya karar verdim. “Kimin yüzü kırmızı şimdi?” dedi Charlie. Pencereye döndü ve pervazı tıklatarak, “Aha, buyur,” dedi.

Pencereye gittim ve fahişenin en yapılı avcıyla konuştuğunu gördüm. Avcı durmuş onu dinliyor, başını sallarken bir yandan da sigara sarıyordu; fahişe bitirdiğinde ona bazı talimatlar verdi ve fahişe otele doğru yürümeye başladı. Gözden kayboluncaya kadar izledim onu, sonra avcıya baktım tekrar. Pencerede olduğumuzu görmüştü, sarkık kenarlı sivri şapkasının altından bize bakıyordu. “Böyle bir şapka nereden satın alınır?” diye merak etti Charlie. “Kendileri yapıyor herhalde.” Avcı sigarasını yaktı, bir duman bulutu üfledikten sonra otelin aksi istikametinde yürümeye başladı. Charlie bacağını tokatlayıp yere tükürdü. “İtiraf etmekten nefret ediyorum, fakat işimiz bitik. Bana çift kartallarını ver, benimkileri de iade edeceğim.”

“Parayı iade etmek suçu kabullenmek anlamına gelir.”

“Çatışmak ya da kaçmak dışında tek seçeneğimiz bu, ikisini de yapacak durumda olmadığımıza göre. Hadi, ver parayı.” Yanıma gelip avucunu uzattı. Ceplerimi arıyormuş gibi yaptım, beni hemen ele veren acıklı bir pantomim. Charlie kalın boynunu kaşıyıp, “Kadına verdin, değil mi?” dedi.

“O para bana aitti. Bir insanın hak ederek kazandığı parayla ne yaptığı kimseyi ilgilendirmez.” Fahişesinin ağzını sıkılı yumruğuyla kapattığını hatırlayarak, “Sen seninkini fahişeye vermedin mi sanki?” dedim.

“Biliyor musun, bunu düşünmemiştim.” Para kesesine baktı ve acı bir kahkaha attı. “Üstelik Mayfield kızların onun ikramı olduğunu söylemişti.”

Salondan bağrışma sesleri geldi. Bir zil çaldı, bir bardak kırıldı.

“Adama parasını kendi cebimizden iade etmeyi önermeyeceksin herhalde?” dedim.

“Hayır, onunla arkadaş olmaya o kadar da meraklı değilim. Eşyalarımı toplayayım, sonra seninkileri alırız. Senin odanın penceresinden çıkıp görünmeden topuklamayı umalım. Mecbur kalırsak çatışırız ama bir gün daha beklemeyi yeğlerim, kendimizi yüzde yüz hissettiğimizde.” Çantasını eline alıp odayı taradı. “Her şeyi aldık mı? Evet? Pekâlâ. Holü mutlak bir sessizlik içinde geçelim.”

Mutlak sessizlik, diye geçirdim içimden odama doğru sessiz adımlarla yürürken. Sözcükleri şiirsel bulmuştum bir şekilde.

Morris’in otel odasının kapısını çaldık fakat cevap vermedi. Charlie kilidi kurcalayıp açtı, içeri girdik ve Morris’in tuvalet malzemeleriyle karşılaştık; parfümleri ve ağdası, girişin yanına yere istiflenmiş. Fakat adama dair hiçbir işaret yoktu, ne bir giysi ne de bavul; yatak yapılmış, pencereler sıkıca kapatılmıştı; Morris’in birkaç gündür uzakta olduğuna dair bir his uyandı içimde. Yokluğunu ikimiz de dikkat çekici bulduk, sinir bozucu hatta, çünkü gelmekte gecikmiş olmamıza rağmen Morris’e ne kadar uzun olursa olsun bizi beklemesi söylenmişti ve önceden verilmiş bir sözü unutmak kişiliğiyle çelişiyordu. Otel sahiplerine bizim için bir mesaj bırakıp bırakmadığını sormayı önerdiğimde Charlie beni destekledi. Kapıya doğru giderken yatağın yanındaki duvardan çıkmış büyük siyah bir boynuz dikkatimi çekti. İçine cilalı bakır bir zil konmuştu. Boynuzun altında şöyle bir yazı vardı: ZİLİ ÇAL. SERVİS İSTE. Öyle yaptım ve zilin sesi çınladı odada. Bu Charlie’yi korkuttu, bakmak için boynunu uzattı. “Ne yapıyorsun?”

“Batıdaki otellerde böyle bir sistem olduğunu duymuştum.”

“Ne sistemi?”

“Bekle.” Bir dakika sonra binanın karnından büzülmüş ve uzak bir kadın sesi geldi.

“Alo? Bay Morris?”

Charlie kendi etrafında döndü. “Kadın duvarın içinde mi? Nereden geliyor bu ses?”

“Alo?” diye tekrarladı ses. “Servis için zili mi çaldınız?” “Bir şey söyle,” dedi Charlie bana. Fakat izahı güç bir mahcubiyet duydum ve Charlie’ye konuşmasını işaret ettim. “Beni duyabiliyor musun?” diye seslendi Charlie.

“Zor duyuyorum. Doğrudan boynuza konuşun lütfen.” Charlie pek hoşlanmıştı bu işten. Yataktan kalkıp aparata yaklaştı, yüzünü boynuzun içine soktu. “Şimdi nasıl? Daha mı iyi?”

“Daha iyi,” dedi ses. “Sizin için ne yapabilirim bugün, Bay Morris? Geri dönmüş olmanıza sevindim. O sakallı tuhaf adamla gittiğinizde sizin için endişe ettik.” Charlie ile birbirimize baktık. Charlie boynuza doğru, “Ben Morris değilim, bayan,” dedi. “Oregon’dan onu ziyaret etmeye geldim, ikimiz de Oregon’da aynı şirketin hesabına çalışıyoruz.”

Ses durakladı. “Bay Morris nerede?”

“Ben de bunu bilmek istiyorum.”

“Az önce geldik,” dedim, katılmam gerektiğini hissederek.

“O da kim?” diye sordu ses.

“Kardeşim,” dedi Charlie.

“İki kişi oldunuz şimdi.”

“Her zaman iki kişiydik zaten,” dedim ona. “Ben doğduğumdan beri.” Charlie de kadın da esprimi anlamadı, hatta espri hiç yapılmamıştı sanki. Ses hırçın bir ton edindi. “Bay Morris’in odasına girme iznini size kim verdi?”

“Kapı kilitli değildi,” diye yalan söyledim.

“Ne olmuş kilitli değilse? Başka bir adamın kiraladığı odaya girip bu duvar aparatına konuşamazsınız.”

“Bunun için özür dileriz, bayan. Onunla birkaç gün öncesi için randevulaşmıştık, fakat yolculuk beklediğimizden uzun sürdü. Bu yüzden Morris’i bir an önce görmek istedik ve tedbiri elden bıraktık.”

“Bana bir randevusu olduğunu söylemedi.”

“Söyleyemezdi.”

“Hmm,” dedi ses.

Charlie devam etti: “Sakallı bir adamla gittiğini söylediniz. Adamın adı Warm mıydı? Hermann Warm?”

“Adama adını sormadım, o da söylemedi.”

“Sakalı ne renkti?” diye sordum.

“Kardeş mi konuşuyor yine?”

“Kızıl mıydı?” diye sordum.

“Kızıldı.”

“Morris gideli kaç gün oluyor?” diye sordu Charlie.

“Dört gün. Odanın parasını dün sabaha kadar ödemişti.

Daha erken gideceğini söylediğinde ona kısmi bir iade yapmayı önerdim ama kabul etmedi. Gerçek bir beyefendi.”

“Bizim için bir mesaj bırakmadı mı?”

“Bırakmadı.”

“Nereye gittiğini söyledi mi?”

“Işıklı Nehre, dedi bana. O ve kızıl sakallı adam güldüler bunun üzerine. Nedenini bilmiyorum.”

“Birlikte mi gülüyorlardı dedin?”

“Aynı anda gülüyorlardı. Aynı şeye güldüklerini farz ettim. Nehri haritada aradım fakat bulamadım.”

“Bay Morris sıkıntılı mı görünüyordu? Gitmeye zorlanıyormuş gibi örneğin?”

“Bana öyle gelmedi.”

Charlie bunu düşündü. Sonra, “Bu dostluk bende kuşku uyandırıyor,” dedi.

“Bende de,” diye katıldı ses. “Bay Morris’in adamdan haz etmediğini sanıyordum, sonra birden ayrılmaz oldular, odaya kapanıp saatlerce kalıyorlardı.”

“Bize bir mesaj bırakmadığından emin misin?”

“Bıraksaydı bilirdim,” diye yanıt verdi kadın gururla.

“Geride bir şey bırakmadı öyleyse?”

“Öyle bir şey söylemedim.”

Charlie bağırdı boynuza. “Bayan, ne bıraktığını söyleyin, lütfen.”

Kadının soluğunu duyabiliyordum. “Bir defter,” dedi sonunda.

“Nasıl bir defter?”

“İçine bir şeyler yazdığı bir defter.”

“Ne yazdı içine?”

“Bilmiyorum. Hem bilsem de size söylemezdim.”

“Kişisel şeyler, öyle mi?”

“Doğru. Tabii ki ne olduğunu anlar anlamaz kitabı kapattım.”

“Okuduklarınızdan ne öğrendiniz?”

“San Francisco yolculuğuna çıktığında havanın iyi olmadığını. Bu kadarını öğrenmiş olmaktan bile utanç duyuyorum. Kiracılarımın mahremiyetine saygı duyarım.”

“Evet.”

“Kiracılarım benden yüzde yüz mahremiyet bekleyebilirler.”

“Anlıyorum. Size defterin şimdi nerede olduğunu sorabilir miyim?”

“Bende, odamda.”

“Bize gösterirseniz çok memnun olurum.”

Kadın durakladı. “Bunu yapmak istemem, sanmıyorum.”

“Biz onun dostlarıyız diyorum size.”

“Öyleyse neden size bir mesaj bırakmadı?”

“Belki de defteri bıraktı bizim için.”

“Defteri unuttu. Yatağının ayağındaki buruşuk çarşafların arasında buldum. Hayır, bir an önce eşyalarını toplayıp çıkma telaşındaydı, sürekli omzunun üzerinden arkasına bakıyordu. Belki de sizden kaçmaya çalışıyordu, nereden bileyim?”

“Defteri bana göstereceksiniz öyleyse, doğru mu?”

“Konuklarıma saygılı davranacağım, yapacağım bu.”

“İyi öyleyse,” dedi Charlie. “Bize öğle yemeği ve bira da getirir misiniz?”

“Bizimle kalmaya devam mı edeceksiniz?”

“Bu gecelik en azından. Bu oda işimizi görür.”

“Ya Bay Morris dönerse?”

“Warm ile gitmişse, dediğiniz gibi, uzun süre dönmeyecektir.”

“Ya dönerse?”

“O zaman şampanyadan iyi para kazanacaksınız, çünkü mutlu bir kutlama olacak.”

“Öğle yemeğini sıcak mı istersiniz soğuk mu?”

“Sıcak, yanında da bira.”

“İki tam porsiyon sıcak yemek?”

“Yanında da bira.”

Kadın kapattı ve Charlie yatağa uzandı. Durum hakkında ne düşündüğünü sordum, “Ne düşüneceğimi bilmiyorum. Deftere bir göz atmamız gerekiyor tabii ki,” dedi.

“Kadının defteri bizimle paylaşacağını sanmıyorum.”

“Göreceğiz,” dedi.

Pencereyi açıp tuzlu havaya doğru eğildim. Otel dik bir bayırın üzerinde bulunuyordu, bir grup Çinli’nin örgülü saçları, ipekli giysileri ve çamurlu terlikleriyle bir öküzü bayır yukarı çıkarmaya çalışmalarını seyrettim. Öküz bayırı tırmanmak istemiyor, Çinliler elleriyle kabasına vuruyorlardı. Dilleri kuş cıvıltısı korusunu andırıyordu, bütünüyle yabancı ve tuhaf, fakat yabancılığına rağmen harikulade. Sadece sövüyorlardı muhtemelen. Kapı çalındı ve tombul, dudaksız bir otelci kadın öğle yemeğimizi taşıyarak içeri girdi. Yemeklerimiz sıcak değilse bile ılıktı. Bira soğuk ve lezizdi, bir dikişte yarıladım. Kadına bu uzun yudumun bana kaça patladığını sorduğumda gözlerini kısıp biraya baktı. “Üç dolar,” diye tahmin etti, “iki yemekle birlikte bütün hesap on yedi dolar tutuyor.” Parayı hemen ödememizi bekliyor gibiydi. Charlie ayağa kalkıp ona bir çift kartal uzattı. Kadın cebinden paranın üstünü çıkarırken Charlie bileğini tuttu ve para üstünün Morris’in odasına izin almadan girme kabalığının bedeli olarak onda kalabileceğini söyledi. Kadın parayı aldı fakat Charlie’ye teşekkür etmedi, hatta parayı almış olmaktan hoşnut değilmiş gibi bir tavır takındı. Charlie cebinden ikinci bir çift kartal çıkarıp ona doğru tuttuğunda ifadesi sertleşti.

“Bu ne?”

“Defter için.”

“Söyledim size, alamazsınız.”

“Defter sizde kalacak tabii ki, biz sadece şöyle bir göz atmak istiyoruz.”

“O defteri asla görmeyeceksiniz,” dedi. Elleri kırmızı ve sıkılıydı, hakarete uğramıştı. Odadan sert adımlarla çıktı. Birine ya da personeline son ahlâki zaferini anlatma telaşı içinde muhtemelen, diye geçirdim içimden. Charlie ile oturup öğle yemeğimizi yedik. Bu kadının kaderini düşününce içime kasvet bastı. Charlie kaygılı ifademi fark edip bana, “Denemediğimi söyleyemezsin,” dedi ve doğruydu. Yemek, bu arada, fiyatını bir kenara bırakırsak, her açıdan lezizdi. Kadın tabaklarımızı almaya geldiğinde Charlie yanına gitti. Kadın başını yüksek tutuyordu, üstün bir ifade takınıp, “Efendim?” dedi. Charlie cevap vermedi, fakat kanepeye oturup yumruğunu kadının karnına gömdü. Kadın iskemleye yığılıp iki büklüm kaldı, soluğunu ve kendini toparlamaya çalışırken tükürüp öksürüyordu. Ona bir bardak su verip özür dileyerek deftere olan ihtiyacımızın hiç de küçümsenecek türden olmadığını izah ettim, öyle ya da böyle o defteri alacaktık. Charlie araya girip, “Umarım size daha fazla zarar vermek zorunda kalmayız, bayan. Fakat defteri almak için her şeyi yapacağımızı anlamanız gerekiyor,” dedi. Kadın öyle bir suskun hiddet içindeydi ki sözcüklerimizin ardındaki mantığı kavramadığını düşündüm, fakat onu odasına götürdüğümde sorun çıkarmadan defteri verdi. Ek çift kartalı almasında ısrar ettim ve sonunda aldı, ki müthiş bir yumruğa maruz kalma aşağılanmasını bir ölçüde telafi etmiştir diye umuyorum. Charlie de ben de kendimizden daha güçsüzlere şiddet uygulamayı sevmeyiz —“ödlek şiddeti” diyecektir biri— fakat bu haklılığı kanıtlanacak bir gereklilikti, aşağıdaki sayfaların da göstereceği gibi, izleyen sayfalar Henry Morris’in Hermann Kermit Warm ile esrarengiz ortaklığına ve Morris’in Commodore’un keşif eri ve sırdaşı konumundan neden istifa ettiğine dair metnin bir kopyası.

*Bugün Warm yanıma geldi, durup dururken, neredeyse bir haftadır görüşmemiştik. Otelin lobisinden geçerken birden yanıma gelip kayalık bir arazide yürüyen bir kadına yardım etmeye çalışan bir beyefendi gibi dirseğimden tutup kolumu kaldırdı. Bu beni şaşırttı, doğal olarak, ve ondan uzaklaştım. Bunun üzerine bana incinmiş gibi bakıp, “Evlenmek üzere sözlendik mi sözlenmedik mi?” diye sordu. Sabahın dokuzu olmasına rağmen hafif sarhoştu, bu açıktı. Ona beni izlemekten vazgeçmesini söyledim, ki ikimizi de şaşırttı, çünkü son birkaç gün ve gecedir birinin beni izlediği hissine kapılmakla birlikte bu uzak bir histi; sözcükler henüz kendi zihnimde biçimlenmemişti. Fakat yüzündeki suçluluk ifadesinden beni izlemekte olduğunu anladım ve geri adım atmadığıma sevindim.

Ona bir dolar borç verip veremeyeceğimi sorduğunda vermeyeceğimi söyledim. Bunun üzerine yıpranmış ve tozlu silindir şapkasını çıkardı, başparmağını yeleğine taktı ve başını gururla yukarı kaldırıp oteli terk etti. Tentenin altından geçip caddeye çıktı, güneşin parlak sıcaklığına. Bu onu hoşnut etti, kollarını ışığı emmek istercesine havaya kaldırdı. İki at çöp arabasını bayır yukarı çekiyorlardı. Warm sürücünün fark edemeyeceği bir ustalıkla arabanın arkasına atladı. Havalı bir çıkış yaptı, bunu inkâr edemem, fakat onu ilk tanıdığım zamankinden çok daha kötü görünüyor, alkolden ziyade kendini yıpratmasının sonucu. Çok kötü kokuyor bir kere. O ikisi işini bitirmek için Oregon City’den gelinceye kadar göçerse şaşırmam.

*Geçirdiğim tuhaf günlerden biri daha. Bu sabah Warm bir kez daha beni lobide bekliyordu. O beni görmeden ben onu fark ettim ve görünümündeki büyük değişikliği inceledim. Giysileri temizlenmiş ve onarılmıştı, ayrıca banyo yapmıştı. Sakalı taranmış, yüzü yıkanmıştı; yirmi dört saat önce bana eşlik eden adamdan bütünüyle farklı biriydi sanki... Merdivenin son basamağına geldiğimde beni fark etti ve telaşla yanıma gelip elimi tuttu, bir gün önceki davranışından ötürü özür diledi. Özrünü kabul ettiğimde gerçekten duygulandı, bu da beni duygulandırdı, ya da duraklattı, çünkü karşımda tanıdığımı, hem de çok iyi tanıdığımı sandığım biri duruyordu. Sonra bana öğle yemeği ısmarlamak istediğini söyleyerek beni iyice şaşırttı. Aç olmamama rağmen teklifini kabul ettim. Evvelce muhtaç ve pasaklı olan bu adamın başına nasıl bir talih kuşu konduğunu öğrenmek için sabırsızlanıyordum.

    Onun seçtiği bir restorana gittik, Black Skull adında hiçbir cazibesi olmayan eğri büğrü bir barakaydı ve mekân sahibi Warm’u büyük bir coşkuyla karşıladı. Adamın bir gözünde kırmızı damalı yama vardı, ağzında tek dişi yoktu ve çok kötü kokuyordu. Bu kuşku uyandırıcı şahsiyet Warm’a “işinin” nasıl gittiğini sorduğunda Warm tek kelimeyle karşılık verdi. “Parıltılı.” Bu benim için bir anlam ifade etmedi ama mekân sahibini pek eğlendirdi. Bizi perdeli uzak bir masaya oturttuktan sonra iki çanak tatsız tuzsuz haşlama ile küflenmeye yüz tutmuş bir somun ekmek getirdi. Masaya hesap gelmedi. Warm’a bunun nedenini ve mekân sahibiyle ne tür bir ittifak içinde olduğunu sorduğumda bana ittifakın henüz gerçekleşmediğini ve bundan hiçbir şey çıkmayacağına inandığını fısıldadı.

    Yemekten sonra mekân sahibi masayı toplayıp bizim için perdeleri çektikten sonra Warm’un neşeli halinden eser kalmadı, gergin ve ciddi bir havaya büründü. Yarım dakika kadar düşüncelerini toparladıktan sonra gözlerime bakıp, “Seni izliyordum, evet, bu doğru. Önceleri zaaflarını öğrenme düşüncesiyle yapıyordum. Sana itiraf etmeme izin ver öyleyse. Seni öldürmeyi düşündüm, ya da öldürtmeyi.” Ona böyle bir şeyi neden yapmak istediğini sorduğumda, “Seni görür görmez Commodore’un adamı olduğunu anlamıştım da ondan.” “Commodore mu?” dedim belirsizlikle. “O da ne ola ki?” Acemice rol yapışımı elini sallayarak devre dışı bıraktıktan sonra konuşmasına devam etti. “Sana karşı duygularım hızla değişti Morris, ve sana nedenini söyleyeceğim. Hayatımda tanıdığım en dürüst adamsın. Tipik bir örnek vermek gerekirse, bir adam başka bir adama günaydın derken o insanla yüz yüze olduğu sürece gülümser, fakat adam geçip gittiği anda gülümseme dudaklarından silinir. Sahte gülümsemiştir. O adam bir yalancıdır, anlıyor musun?” “Fakat herkes yapar bunu,” dedim. “Nezaket gereğidir.” “Sen yapmıyorsun,” dedi bana. “Senin gülümsemen, küçük olmakla birlikte, başını çevirdikten çok sonra bile dudaklarında kalıyor. Başka bir adam ya da kadınla konuşmaktan gerçekten haz duyuyorsun. Buna defalarca tanık oldum ve yanımda onun gibi biri olsa bütün fikirlerimi hayata geçiririm, diye düşündüm. Bu konuyu dün sabahki ziyaretimde açmak istemiştim, fakat amacım yanlış anlaşıldı, hatırlayacağın üzere. Seninle yüzleşmekten çekiniyordum ve samimiyetle söylemek gerekirse, içkinin bana cesaret vereceğini düşündüm.” Dün sabahı anımsayıp başını öne eğdi. “Bu sabah viranemde büyük bir utançla uyandım. Bu yeni bir şey değildi benim için, fakat bugün bütünüyle felç edici bir yanı vardı. O güne dek yaşamadığım ve bir daha yaşamayı istemeyeceğim bir ağırlığı vardı utancımın. Sanki bir duvara çarpmış, kendime duyduğum nefretin sınırına dayanmıştım. Kimi bunu bir idrak anı olarak nitelendirebilir. Nasıl nitelersen nitele. Fakat bugün yataktan kalktım ve hayatımı değiştirmeye ant içtim; bedenimi ve zihnimi arındırmaya, sırlarımı seninle paylaşmaya, çünkü senin iyi bir adam olduğunu biliyorum ve iyi bir adam hayatımda en çok ihtiyaç duyduğum şey şu anda.”

    Bu tutkulu konuşmaya yanıt vermeme fırsat tanımadan ceplerinden hayli yıpranmış birkaç sayfa çıkarıp önüme koydu ve onlara bakmamı istedi. Öyle yaptım, sayısal listelerden ve ne anlama geldiğini bilmediğim birtakım bilimsel hesaplamalardan oluşan sayfaları tek tek inceledim. Sonunda ona cehaletimi itiraf etmek zorunda kaldım. “Korkarım ki bunların neyi temsil ettikleri hakkında en ufak bir fikrim yok,” dedim. Müthiş bir keşfin temel ilkeleri,” dedi bana. “Nedir bu keşif?” “Yüzyılın en önemli keşfi olabilir.” “Nedir peki bu keşif?” Başını sallayıp sayfaları topladı, güzelce istifledikten sonra ceketinin altına soktu. Sayfaların kenarları yakasından dışarı çıkar vaziyette, bana çok zeki bir adammışım gibi bakarak, kıkırdadı. “Kanıt istiyorsun,” dedi anlayışla. “Kanıt istemiyorum,” dedim. “Yine de sana bir kanıt sunacağım.” Ceketinin cebinden bir saat çıkardı ve ayağa kalktı. “Şimdi gitmem gerek, fakat yarın sabah seni otelinde ziyaret edeceğim. Kanıtımı sunacağım, sonra da fikrini ve kararını soracağım.” “Hangi konudaki kararımı?” diye sordum, çünkü bana ne önerdiğine dair en ufak bir fikrim yoktu. Fakat başını sallayıp, “Bunu yarın sabah konuşuruz. Senin programına uygun mu?” diye sormakla yetindi. Tuhaf adama uygun olduğunu söyledim ve elimi sıktıktan sonra bir başka önemli yere gitti. Restorandan çıkışım seyrettim ve gülmekte olduğunu gördüm.

* Yataktan yeni kalkmıştım ki Warm kapıyı çaldı. Yeni silindir şapkasıyla görünümünü daha da geliştirmişti. Buna değindiğimde şapkayı başından çıkarıp bana bütün ayrıntılarını gösterdi; iç dikişleri, dana derisi şeridin yumuşaklığı ve onun deyimiyle ‘genel zenginliği ve zarafeti.’ Eski şapkasını ne yaptığını sorduğumda sokakta güneşlenmekte olan her şeyden habersiz bir güvercinin üzerine koyduğunu itiraf etti. Güvercin şapkanın ağırlığının altından kalkmayınca Warm şapkanın kendisinden uzaklaşıp meçhul yerlere gitmek üzere köşeyi dönüşünü seyretmenin suçluluk dolu zevkini tatmıştı. O bana hikâyeyi anlatırken ayağının yanındaki üzeri örtülü sandığı fark ettim. Sandığı sorduğumda parmağını havaya kaldırıp, “Hmm,” dedi.

    Kendini gizemli gösteriye hazırladı ve bir süre sonra sandığın içeriği odamın ortasındaki küçük masanın üzerinde duruyordu. Gördüklerim şunlar: Yaklaşık bir metre genişliğinde ve otuz santim eninde alçak bir tahta kutu; içinde taze, güçlü kokulu toprak bulunan bir çuval; kırmızı kadifeden bir kese; ve dik konmuş bir teneke matara. Perdeler çekiliydi, açmaya gittiğimde Warm kapalı kalmalarını yeğleyeceğini söyledi.“Hem gizlilik hem de gösterinin başarılı olması açısından öyle gerekiyor,” diye izah etti. Masaya döndüm ve toprağın üçte ikisini kutuya boşaltışını izledim, ardından toprağın yüzeyini düzledi. Sonra bana kadife çuvalı uzatıp içine bakmamı istedi. İçinde altın tozunu andıran bir toz vardı ve bunu ona söyledim. Keseyi geri alıp tozu kutunun içine döktü. Bu beni şaşırttı tabii ki, ona ne yaptığını sordum. Söylemedi, fakat bana tozun biçimini belleğime kazımamı tembihledi (düzgün bir daire oluşturacak şekilde dökmüştü). Dairenin üzerine kalan toprağı döktü ve beş dakika kadar bastırdı, iyice sertleşinceye dek elleriyle tokatladı. Bunu yaparken azımsanmayacak bir enerji sarf etti, ter içinde kaldı. Sonra leğenimi aldı ve toprağın üzerinde tutarak kutuya neredeyse ağzına kadar su doldurdu. Bu tuhaf işleri gerçekleştirdikten sonra şaşkın ifademe gülerek geri çekildi. Sonunda, “İşte bir altın arayıcısının nehir kazısının bir modeli, ” dedi. “Burada dünyanın yarısının aklını başından alan şeyin bir minyatürü var. Altın arayıcısının temel meselesi şudur: Ayağının altında olduğunu bildiği şeye nasıl ulaşacak? Buna verilebilecek tek yanıt var; emek ve talihle. İlki külfetlidir. İkincisiyse güvenilmez. Birkaç yıldır üçüncü bir yol arıyorum, daha emin, daha basit bir yol.” Matarayı alıp kapağını açtı. “Hatalıysam beni düzeltin, Bay Morris, fakat bu formülle aradığım yanıtı bulduğumu düşünüyorum.” Matarayı bana uzattı ve içmem mi gerektiğini sordum. “Istıraplı bir ölüm arzusu taşımıyorsanız önermem,” dedi bana. “Güçlendirici değil mi?” diye sordum. “O bir kâhin,” dedi, ve sesi ne kadar tuhaftı bunu söylerken, ne kadar acayip ve tekinsiz: gırtlağı daraldı, şakağında bir damar seğirdi. Sonra başını eğip matarayı kutuya boşalttı. İğrenç kokan morumsu bir sıvıydı. Sudan daha yoğundu fakat hızla özümsenip suya karıştı. Otuz saniye geçti, gözümü hiç ayırmadan suya bakıyor fakat bir fark göremiyordum. Gözlerimi kaldırıp Warm’a baktım. Göz kapakları yarı kapalıydı, uykulu göründüğünü düşündüm. Onu avutmak için ağzımı açtım, çünkü deneyi açıkça başarısız olmuştu, fakat birden gözlerinde bir oluşumun yansımasını gördüm, altın parıltısı. Tekrar kutuya baktığımda yüreğim ağzıma geldi, çünkü önümde, Tanrı üzerine yemin ederim, kalın ve toprak tabakasının içinde, altın halkası parıldıyordu!

    Gösteriye tepkim mutlak şaşkınlık biçiminde oldu ve ağzımdan art arda püsküren sorular Warm’u pek hoşnut etti. Sonra sıvıyla ilgili planlarını izah etmeye girişti. Planları şöyleydi: Nehrin izbe bir yerine set çekmek ve gecenin karanlığında suya sıvıyı karıştırmak -daha büyük ölçeklerde tabii ki- ve etkisini gösterdikten sonra nehre girip altını rahat rahat çıkarmak. Parıltı, izah ettiğine göre, sadece birkaç değerli dakika sürüyordu, fakat o süre zarfında rahatlıkla geleneksel yöntemle birkaç haftada çıkardığı kadar altın çıkarabilirdi. Nehrin belli bir bölümünü tükettikten sonra bir başka bölüme geçecekti, sonra bir başka bölüme, servetini edininceye dek; sonra gizli sıvının formülünü bir milyon dolara satacak ve kalan günlerini kendi deyimiyle, “başarının ipekten kollarında geçirecekti.” Bu aşamada ben de hayli heyecanlanmıştım. O güne dek duyduğum en etkileyiciydi keşifti kuşkusuz. Bir türlü soramadığım bir sorum daha vardı. Adamı gücendirmek ya da odadaki yüksek duyguları bozmak istemiyordum; fakat yanıt talep eden bir soruydu ve sonunda dosdoğru sordum. “Bana karşı neden bu kadar açıksınız? Güveninize ihanet etmeyeceğimi nereden biliyorsunuz?” “Sizi bu işe neden katmak istediğimi açıkladığımı sanıyordum,” dedi Warm. “Bu planı gerçekleştirmek için birine daha ihtiyacım var ve o adam sizsiniz.” “Fakat ben şu anda sizi izlemek için birinden maaş alıyorum, öldürülmeniz için!” diye haykırdım. “Evet, bu doğru, fakat size şunu sormama izin verin. Commodore beni öldürtmek için ne neden gösterdi?” “Hırsız olduğunuzu söylüyor.” “Ne çalmışım?” “Bunu söylemedi.” Warm sözcüklerini vurgulayarak konuştu. “Söyleyemedi, çünkü koca bir yalan. Beni öldürtmek istemesinin nedeni altın bulma sıvımın formülünü ona vermeyi reddetmem. Altı ay önce Oregon City’de yanına gittim ve Kaliforniya seyahati için bana maddi destekte bulunmasını istedim. Az önce gördüğüne benzer bir gösteri sergiledikten sonra ona cömert bir teklifte bulundum. Kazıyı finanse edecek, karşılığında kârın yarısını alacaktı. Önce kabul etti, bana tam destek sağlayacağına söz verdi. Fakat formülü paylaşmayınca hiddetlendi ve yüzüme silah doğrulttu. Sarhoştu, odaklanamıyordu. Sallandığında masanın üzerindeki cam ağırlığı kaptığım gibi fırlattım. Talihim varmış, alnının tam ortasına isabet edip büyük adamı dizlerinin üzerine çökertti. Oradan telaşla çıkıp merdiven basamaklarını üçer üçer inerken arkamdan, “Benden kaçamazsın, Warm. Adamlarım formülünü zorla alıp seni anandan doğduğuna pişman edecekler!” diye bağırdı. İnandım ona. Bu yüzden siz geldiğinizde şaşırmadım, Bay Morris. Beni asıl şaşırtan ve şaşırtmaya devam eden sizin gibi bir beyefendinin hayatını bir katil ve zorbayla geçirmeyi seçmiş olması.”

    Hikâye inandırıcıydı, Commodore’un altı ay kadar önce başının sargılı olduğunu hatırlayınca daha da inandırıcı buldum. Warm’un sözleri beni duraklattı ve bir süre odanın içinde gezindim, bir durum değerlendirmesi yapıp olasılıkları gözden geçirdim. Sonunda, umutsuzca da olsa, ona, “Fakat benden yapmamı istediğiniz nedir?” diye sordum. “Ben sizin için ne yapmayı umabilirim ki?” “Benim zihnimde gayet net,” dedi. “Size yüzde elli kâr ortaklığı teklif ediyorum. Elinizdeki bütün parayı ilk kazımıza yatıracaksınız, ben kendi kısıtlı birikimimi sadece yemek için harcayacağım. Formülü büyük ölçekte hazırlayabilmek için sizin odanıza ihtiyacım olacak, siz de hazırlanışında bana yardım edeceksiniz. Ayrıca nehirde kamp kurduktan sonra işin bedensel kısmında da bana yardım edeceksiniz. Fakat en önemlisi, operasyonun yüzü ve sesi olacaksınız, çünkü benim sahip olmadığım bir iletişim yeteneğiniz var. Patent bürosu, avukatlar, sözleşmeler ve çeşitli korkunç insan icadı engellerle siz ilgileneceksiniz - benim elime yüzüme bulaştıracağım türde şeyler. Fakat bütün bunlar ileriki aşamada yapılacak işler. Şimdilik vahşi doğaya dalıp formülün aslında nasıl çalıştığını göreceğiz.” Commodore benim bu yeni ittifakımı duyunca ne düşünecek, diye geçirdim içimden. “Benden ne istediğinizin farkında mısınız?” diye sordum. Bunun üzerine ellerini omuzlarıma koydu. “Bir zorbanın ayak işlerini görecek adam değilsiniz siz, Bay Morris. Bundan daha iyisini hak ediyorsunuz. Benimle dünyaya girin ve bağımsızlığınızı ilan edin. Kazanacağınız çok şey var, servet dışında.” Kalbim bu sözcükleri duyunca ağırlaştı. Warm konuyu düşünmek istediğimi anlayıp beni yalnız bıraktı, ertesi sabah yanıtımı almaya geleceğini söyledikten sonra gitti. Yatağa çöktüm. Kutu masanın üstünde duruyordu, parıldayan ışığı giderek solmakta, hatta bütünüyle kaybolmaktaydı.

*Aradan saatler geçti ve hâlâ burada oturuyorum. Yanıt karşımda duruyor, görmemek mümkün değil, fakat öyle bir yürek istiyor ki olanaksız görünüyor. Bu konuda danışabileceğim biri yok, kararı tek başıma vermem gerek. Çok endişeliyim.

* Dün gece neredeyse hiç uyumadım ve bu sabah Warm geldiğinde Işık Nehri’ne keşif gezisini destekleyeceğimi söyledim. Adamın dehasına kani oldum ve konumumu terk etmeyi hiç istememekle birlikte kalbimin sesini dinleyerek bu işe girmeye karar verdim. Ne için yaşıyorum ki zaten? Geçmişimi değerlendirirken utanç duyuyorum. Hep bana söyleneni yaptım, koyun gibi yaşadım. Fakat bundan böyle koyunluğa paydos. Bugün yeniden doğdum ve kendi hayatıma sahip çıkmaya karar verdim. Farklı olacak bundan böyle.

Morris ile Warm’un kampı iki cepheden dik ve ormanlık yamaçlarla çevriliydi. En batıdaki yamacın zirvesinde durup bakımlı kampa baktık: Atlar ve katırlar omuz omuza ve aynı hizada duruyorlardı; branda bezinden çadırın önünde küçük bir ateş tütüyordu; teçhizatları, eyerleri ve çantaları tertipli bir biçimde dizilmişlerdi. Öğleden sonranın geç saatleriydi, serin bir rüzgâr esiyordu. Güneş ağaçların üzerine turuncu-beyaz ışığını döküyor, nehrin yüzeyinden gümüşi, örümceksi bir damar gibi yansıyordu. Kampın biraz aşağısında, nehir kenarında, susamuru barajı vardı; barajın önündeki su durağan bir dairenin içinde toplanmış. Formülün işe yarayıp yaramayacağından emin olmak mümkün değildi, fakat sınamak için daha iyi bir yer bulunamazdı.

Çadırın içinde bir hareketlenme oldu ve içinden Morris çıktı. Çadırın girişini kapatmak için yere çömeldi; önceden görmeye alışık olduğum şık ve parfümlü adamdan o kadar farklı görünüyordu ki önce tanıyamadım. Giysileri çamur ve tuz halkalarıyla kaplı, saçı karmakarışıktı; pantolonunun paçalarını ve gömleğinin kollarını sıvamıştı, görünen teni şarap kırmızısıydı. Dudaklarında sabit bir gülümseme vardı ve sürekli konuşuyordu; hâlâ çadırda olan Warm ile muhtemelen, fakat bizden o kadar uzaktı ki söylediklerini duyamıyordum. Çapraz bir yol izleyerek kampa doğru indik, kayaları yuvarlayarak onları uyandırmamak için adımlarımızı dikkatli atıyorduk. Yamacın eteğine geldiğimizde düzlükte kampı göremez olduk. Biraz daha yaklaşınca Morris’in sesini duyduk ve kimseyle konuşmadığını, kendi kendine neşeli bir emekçi şarkısı söylediğini keşfettik. Charlie omzuma vurup çadırı işaret etti; bulunduğumuz yerden çadırın içini görebiliyorduk ve boştu. Bunu gördüğüm anda yukarıdan sert bir talimat geldi. “Ellerinizi havaya kaldırın yoksa ikinizin de beynine birer mermi yerleştiririm.” Yukarı baktığımızda dallardan birine oturmuş yabani, cücemsi bir yaratık gördük. Elindeki tabancayı bize doğrultmuştu. Gözleri parlak ve muzaffer bakıyorlardı.

“Bu bizim Hermann Warm olsa gerek,” dedi Charlie.

“Doğru bildin,” dedi adam, “ve benim adımı bilmen benim de sizlerin adını bildiğim anlamına geliyor. Commodore’un adamlarısınız, değil mi? Ünlü Sisters kardeşler?”

“Doğru.”

“Uzun yol kat ettiniz benim için. Gururum okşanmanın eşiğinde. Tam olarak orada değil, ama yakın.” Olduğum yerde ayak değiştirdim ve Warm sertçe, “Bir daha o şekilde kımıldarsan seni öldürürüm. Dalga geçtiğimi sanıyorsunuz ama tetiği çekmekte hiç tereddüt etmem, bundan emin olabilirsiniz.” Şaka etmiyordu, merminin kafatasıma gireceği noktayı tam olarak hissedebiliyordum, ısınmıştı hatta. Warm da, Morris gibi, yalınayaktı ve pantolonunun paçalarını sıvamıştı. Onun da teni kızarmıştı, içimden altın bulma formülü işe yaradı mı yoksa diye geçirdim. Bunu Warm’un ifadesinden anlamak mümkün değildi çünkü sadece hiddetli ve koruyucu görünüyordu. Charlie de bacağındaki kızarıklıkları fark edip, “Şarap mı yapıyorsun, Warm?” diye sordu.

Warm bileklerini çekirge gibi birbirine sürterek, “Katiyen,” dedi.

“Bugün dünden daha zenginsin öyleyse?” diye sordum.

Kuşkuyla, “Commodore size formülden mi söz etti?” diye sordu.

“Ayrıntılara girmeden, evet,” dedi Charlie. “Fakat ayrıntıları Morris’den öğrendik.”

“Hiç sanmam,” dedi Warm.

“Ona kendin sor.”

“Soracağım sanırım.” Gözlerini bizden ayırmadan iki tiz ve kısa ıslık çaldı; uzaktan aynı ıslık duyuldu, ardından Warm aynı ıslığı bir kez daha çaldı. O anda ağaçların arasından Morris belirdi, oğlan çocuğu gibi sıçrayıp gülümsüyordu, ta ki Charlie ile beni fark edinceye kadar; o zaman dondu ve yüzünde mutlak bir dehşet ifadesi belirdi. “Tasalanma, elimdeler,” dedi Warm. “Nehirden aşağı bir göz atmak için ağaca tırmandım, iyi ki de tırmanmışım. Bu haydutları kampa doğru sokulurken gördüm. Bizim küçük deneyimimizden haberleri olmuş ve bunu senden öğrendiklerini iddia ediyorlar.”

“Yalan söylüyorlar,” dedi Morris.

Charlie, “Sadece senden değil, Morris. Black Skull’daki tek gözlü adam da kampın nerede olduğunu söyledi. Fakat asıl katkıyı günlüğün yaptı.”

Morris’in yüzünü seyrederken acı içinde anımsayışına tanık oldum. “Yatak,” dedi üzgün bir biçimde. “Affedersin, Hermann. Allah beni kahretsin, bütünüyle unutmuşum.” “Arkanda bıraktın, öyle mi?” dedi Warm. “Dert etme, Morris. Her şey çok hızlı gelişti, çok çalışıyorduk, hem suçu paylaşmamız gerekir. O tepegöze planımdan söz eden ben değil miyim? Ve ne için? Birkaç kâse kokmuş haşlama için.”

“Yine de,” dedi Morris.

“Kafanı takma,” dedi Warm. “Onlar bizi kıstıramadan biz onları kıstırdık. Önemli olan bu. Asıl soru şimdi onlarla ne yapacağımız?”

Morris ifadesiz baktı. “Yapılacak tek şey onları vurmak.”

“Bakar mısın şuna?” dedi Charlie. “Yabanda bir hafta geçirmek ona yetti, küçük adam kan peşinde.”

“Dur hele,” dedi Warm.

“Başka yolu yok,” diye devam etti Morris. “Onları gömeriz olur biter. Commodore bir aydan önce peşimize düşmez, o zamana kadar da çoktan gitmiş oluruz.”

“Onların tehdidinden kurtulmak beni kesinlikle çok rahatlatacaktır,” dedi Warm

“Vur onları, Hermann. Bitir bu işi.”

Warm bunu kafasında ölçüp biçtikten sonra, “Düşüncesi bile midemi bulandırıyor,” dedi.

“Bir şey söyleyebilir miyim?” diye sordum.

“Hayır,” dedi Morris. “Hermann, vur onları. Silahlarına davranacaklar.”

“Silahlarına davranırlarsa onları gerçekten öldürmek zorunda kalacağım. Hey sen, iri olan, de diyeceğini.”

“Sizinle çalışmamıza izin verin. Commodore hesabına çalışmayı bıraktık, ona bağlı değiliz artık.”

“Sana inanmıyorum,” dedi Warm. “Burada olman seni yalanlıyor zaten.”

“Buraya günlüğü okuduğumuz için geldik,” dedi Charlie. “Işık Nehri’ni görmek istiyoruz.”

“Kaçak altın aramak istiyorsunuz, asıl söylemek istediğin bu.”

“İkimiz de girişiminden ve zekândan etkilendik,” dedim. “Morris’in Commodore hesabına çalışmayı bırakmasına da saygı duyuyoruz. Dediğim gibi, biz de aynı karara vardık ve bu yüzden kendimizi sizi ziyaret etmek zorunda hissettik.”

Samimiyetle ifade ettiğim sözler Warm’un duraklamasına neden oldu. Beni kestirmeye çalışarak seyretmekte olduğunu hissettim. Fakat sonunda yanıt verdiğinde haberler lehimize değildi: “Sorun şu ki, Commodore’dan ayrılmış bile olsanız —ki doğruluğundan kuşkuluyum— fakat öyle bile olsa, güdülerinize inanmıyorum. Uzun lafın kısası, iki hırsız ve katilsiniz, bizim operasyonumuzda yeriniz yok.”

“Hırsız değiliz,” dedi Charlie.

“Sadece katil öyleyse.”

“ikimiz de yaptığımız işten yorgun düştük,” dedim. “Size bedensel olarak yardım eder, aynı zamanda korunmanızı sağlarız.”

“Kimden?”

“Herkesten.”

“Sizden kim koruyacak bizi?”

“Bizi de kampa alın,” dedi Charlie. Sabrı tükenmek üzereydi, tonu sertti, bu da Warm’un kararını vermesine yetti. Yukarı baktığımda başını geriye doğru atıp tabancanın namlusunu Charlie’ye doğrulttuğunu gördüm. Tabancama davranmak üzereydim ki arkasına yaslanmaya devam eden ve fazla yaslanan Warm dengesini yitirip sırtüstü daldan aşağı yuvarlandı ve havada bir perende attıktan sonra hiç ses çıkarmadan yüksek eğreltiotlarının arasında kayboldu. Silahsız olan Morris döndüğü gibi ağaçlara doğru koşmaya başladı. Charlie tabancasını doğrulttu ama uzanıp kolunu tuttum. Öteki tabancasını doğrulttuğunda Morris gözden kaybolmuştu bile. Önce beni itip Morris’in peşinden koşmaya yeltendi, fakat geç kaldığını idrak edip vazgeçti; bu kez Warm’un düştüğü yere doğru koştu — Warm artık orada değildi ama, gizlice sıvışmıştı. Charlie çaresizlikle eğreltiotlarına, sonra da bana baktı. Bir an geçti ve birden kahkahaya boğuldu, yüzü soluk ve şaşkın. Warm ile bu karşılaşma, silahların çekilmiş olmasına rağmen, önceki deneyimlerimizden o kadar farklıydı ki gülmeden edememişti. Bir süre sonra gülmesi geçti, toparlanmak üzere kampımıza dönerken hiddete dönüştü.

Morris şafak sökerken öldü ve onu kıyıda bırakıp Warm’u çadırına taşıdık. Sayıklıyordu. Karyolasına yatırırken “Ne kadar altın topladık Morris? Saat kaç?” diye sordu. Yanıt vermeye kalkışmadık; uyusun ya da ölsün diye rahat bıraktık. Gökyüzünde alçak bulutlar geziniyordu. Ateşin yanında öğleye kadar uyuduk. Üzerimize yağmur çiselemeye başlayınca doğruldum ve aynı anda iki şey fark ettim: Morris artık yeni ölmüş sayılmazdı; bedeni sertleşmiş, kansız ve bir şekilde hafif ya da ağırlıksızdı, insandan çok suda sürüklenen bir ağaç dalını andırıyordu, ikinci fark ettiğim susamurlarının sudan çıkıp kampın yakınındaki kıyıda ölmüş olduklarıydı. Yan yana dizili dokuz ölü susamuru. Bunun bir şekilde dekoratif bir yanı vardı, fakat aynı zamanda uğursuz ve ürpertirciydi de. Karınlarının üzerine yatmışlardı; gözleri kapalı, liderleri ortada, diğerlerinin biraz önünde. Grubun sudan sessizce çıkıp ben ve kardeşim uyurken bize doğru geldikleri anı düşünmek istemedim. Susamuru beyinlerinden bize saldırmak geçmiş olabilir miydi? Bizi mahvetmek, bizim insan icadı kötü karışımımızla onları mahvettiğimiz gibi. Çok şükür ki bu sorunun yanıtını hiçbir zaman öğrenemeyeceğim. Morris’in hayatını doğru yola koyup Commodore hesabına çalışmama kararını verdikten bu kadar kısa süre sonra ölmüş olmasına üzülmüştüm. Son anlarında ölümü hak ettiğini düşünmüş müydü acaba? Pişmanlık ve hayal kırıklığıyla göçmüşse bile, acaba Commodore hesabına çalışmama kararından ötürü hayıflanmış mıydı? Hayıflanmadığını umdum, fakat muhtemelen hayıflanmıştır diye düşündüm ve Commodore’dan nüfuzundan ötürü nefret ettim o anda. O güne dek hiç kimseden nefret etmediğim kadar nefret ettim ve onunla ilgili bir karar verdim. Verdiğim karar bana kendimi daha iyi hissettirmedi, fakat gerçekleştirdiğimde hissettireceğini biliyordum, bu yüzden ortak görkem gecemizin grotesk ve başarısızlık kördüğümüyle sonuçlanmış olmasının burukluğuna rağmen meseleyi şimdilik rafa kaldırdım.

Ayağa kalkıp bacaklarımı inceledim. Saatler önce, uykuya dalmadan önce, uyandığımda onları içi sıvı dolu kabarcıklarla kaplı bulacağımdan kaygılanıyordum, fakat yoktu öyle bir şey. Bacağımın üst kısmından aşağı kadar olan bölüm ikindi güneşinde yanmış gibi görünüyordu; dokunduğumda sıcaktı ve hafif bir rahatsızlık hissettim fakat Morris’in bacaklarıyla kıyaslanamazlardı. Durumumun zamanla kötüleyeceğini de sanmıyordum.

Charlie sırtüstü uyuyordu, gözleri sonuna kadar açık ve kamışı pantolonunun altında sertleşmiş, ki bu pek de bilmek istediğim türden bir detay olmasa da, iyi bir işaret olarak algıladım. İyi haberlerin hayatlarımıza hangi olağanüstü biçimlerde gelebileceğini kim bilebilir? Pantolonunun paçalarından birini yukarı çektim ve bacağının benimki gibi olduğunu gördüm; kırmızı ve kılsız, fakat sağlıklı. Öte yandan, eli çok daha kötü görünüyordu; morarmış parmakları o kadar şişmişti ki her an patlayacakmış gibi görünüyorlardı. Bu görüntü, susamurlarının ve Morris’in ölümleriyle birlikte, kendimi yalnız hissetmeme neden oldu; Charlie’yi uyandırıp onunla konuşmak geldi içimden, fakat dinlenmesine izin vermek en iyisiydi.

San Francisco’dan beri dişlerimi temizlemediğim geldi aklıma. Nehrin yukarı kısmındaki su hattına çömelip dilimi, damaklarımı ve dişlerimi fırçaladım, ağzımda biriken köpüğü suyun yüzeyine püskürttüm. Warm’un sesini duyunca dönüp çadıra baktım. “Hermann?” diye seslendim, fakat başka bir şey demedi. Susamurlarının yanına gittim, onları tek tek kuyruklarından tutup barajın güneyinde nehre fırlattım. Beklediğimden daha ağırdılar ve kuyruklarının dokusu canlı bir şeyin uzantısı gibi değil de insan yapımıymış gibi geldi bana. Son susamurunu fırlatırken Charlie doğrulmuş beni seyrediyordu. Yaptığım işin tuhaflığına rağmen hiçbir şey söylemedi, hatta biraz sıkılmış görünüyordu. Yarasını unutup yüzüne konan sineği kovmak için elini kaldırdı ve parmaklarının acısıyla yüzünü buruşturdu. Son susamurunu da fırlatıp yanına oturdum. Sargısını çözmeye kalkıştı fakat tenine yapışmıştı, kumaşı çektiğinde boğumlarının ve parmaklarının derisi de beraberinde geldi. Canı yanmış gibi görünmedi, hâlihazırda yandığından daha fazla değil en azından, fakat bu onu ürkütüp tiksindirdi, beni de. Sargıyı çıkarmadan önce kolunu kalan ispirtoya daldırmayı önerdiğimde önce yemek yemeyi yeğleyeceğini söyledi. Kahve ve fasulyeden oluşan hafif bir kahvaltı hazırladım. Warm’a da bir tabak götürdüm ama uyuyordu, onu uyandırmadım. Bütün bedeni kızarıp morarmış, bacaklarındaki kabarcıklar sayıca ikiye katlanıp patlamışlardı. Kabarcıklardan akan sıvı tenini kahverengi-sarı bir renge boyamıştı. Parmakları kararmıştı ve adamdan ölüm kokusu yayılıyordu. Güneş doğmadan ölmüş olurdu muhtemelen. Çadırdan çıktığımda Charlie Warm’un tencerelerinden birine ispirto döküyordu. Ateşin üzerinde içinde pamuklu gömleğin dans ettiği bir tencere su kaynamaktaydı. Gömleği Morris’in eyer çantasından almıştı. Bana onu azarlamamı bekliyormuş gibi baktı, ama azarlamadım tabii ki. Elini ispirtonun içine soktu ve alnında Y biçiminde dolgun, nabız gibi atan bir damar belirdi. Haykırmaya ihtiyacı vardı fakat haykırmadı; ıstırabı azaldığında elini bana uzattı ve sargıyı çıkardım. Derisi önceki gibi gözlerimin önünde etinden ayrıldı. Eli mahvolmuştu gördüğüm kadarıyla. Charlie eline baktı fakat bir şey demedi. Bir ağaç dalıyla Morris’in gömleğini tencereden çıkardım. Biraz soğumasını bekledikten sonra elini bu kez parmaklarını da kapsayacak biçimde sardım. Parmaklarını görüp bunun ne anlama geldiğini düşünmeyecekti en azından.

Morris’i gömmeye karar verdim, kumla toprağın buluştuğu yerden uzağa. Mezarı kazmak Warm’un kısa saplı küreğiyle birkaç saatimi aldı. Uzun saplı türüyle kıyaslayınca bu alete neden ihtiyaç duyulduğunu bugüne dek anlayabilmiş değilim. Onunla mezar kazmanın gerçek bir işkence olduğunu söyleyebilirim. İşi tek başıma kotardım, gerçi Charlie cesedi kıyıdan sürükleyip çukura yuvarlamama yardım etti, fakat onun dışında ağabeyim kendi başına uzakta oturmakla yetindi. İki kez nehrin yukarısına doğru yürüyüp gözden kayboldu. Üzerine gitmedim. Ben mezara toprak atarken o da hazır bulundu.

Morris’in günlüğü elimizdeydi (bunu ona neden hayatta iken iade etmemiştik? Aklımıza gelmemişti), onu Morris’le birlikte gömüp gömmemeye karar veremedim. Charlie’ye fikrini sorduğumda bir fikri olmadığını söyledi. Sonunda hikâyesinin benzersiz olduğunu, sözcüklerinin paylaşılmak ve hayranlık duyulmak üzere toprak üstünde tutulması gerektiğini düşünerek saklamaya karar verdim. Morris’in çarpık bedenini çukurun dibinde görmek çirkin ve yürek paralayıcıydı. Kir içinde ve mosmordu, insan ona bakarken tiksinti duyuyordu. Morris değildi artık, yine de onunla Morris’miş gibi konuşmaya başladım: “Üzgünüm, Morris. Daha şık bir sonu yeğlerdin, biliyorum. Fakat bizi kişiliğinin gücüyle etkiledin. Senin için bir anlam ifade eder mi bilmiyorum ama kardeşim ve ben sana saygı duyuyoruz.” Charlie konuşmamdan etkilenmedi. Duyabilecek kadar dikkat ettiğinden emin değildim. Fazla dramatik bir konuşma yaptığımdan korkuyordum. Halka hitap etme, söylemeye gerek bile yok, genellikle yaptığım bir şey değildi. Mayfield’deki muhasebeciden yadigâr bonbonyeri hatırladım, ceketimin cebinden çıkarıp çukura fırlattım, Morris’in yanına — bir büyüklük ölçüsü, fikrimce. Göğsünün üzerinde açıldı; parlak, mavi ve güzel. Charlie’ye mezarı haçla işaretleme konusunda fikrini sordum, Warm’a danışmamı söyledi. Çadıra girdiğimde Warm’u uyanık buldum, bilinci az da olsa yerindeydi. “Hermann,” dedim. Uysal gözlerini kırpıp bulunduğum tarafa doğru baktı. “Kim var orada,” diye sordu.

“Eli. Nasıl hissediyorsun kendini? Sesini duyduğuma sevindim.”

“Morris nerede?”

“Morris öldü. Onu nehrin yukarısına gömdük. Sence mezarını işaretlesek mi? Yoksa onu rahat mı bıraksak?”

“Morris... öldü mü?” Başını ileri geri salladı, sonra sessizce ağlamaya başladı. Çadırdan çıktım.

“Evet?” dedi Charlie.

“Sonra tekrar soracağım.”

Yetişkin adamların ağlamasından gına geldi, diye geçirdim içimden.

Nehirden çıkardığımız bütün altını bir araya getirdik

Dört kişilik çabamızla çıkardıklarımıza bir gece önce Morris ile Warm’un çıkardıklarını da ekleyince bir kovayı doldurdu. Bu bir servet demekti. Kovayı tek başıma zor kaldırdım. Charlie’den kaldırmasını istedim fakat yanaşmadı. Ona çok ağır olduğunu söylediğimde bana inandığını söyledi.

Düşüncelerim kaçınılmaz olarak geleceğe odaklanırken bir pratiklik nöbetine kapılıp Morris’in atını aramaya başladım. Gürbüz bir hayvandı. Küçük bir vicdan azabı duymama rağmen eyerimi sırtına yerleştirip nehrin sığ kesiminde ileri geri sürdüm. Düzgün koşuyordu ve centilmen bir yanı vardı. Ona karşı özel bir şey hissetmemekle birlikte biraz zaman geçirdikten sonra ona alışacağımı düşünüyordum. Onu şefkat, şeker ve güvenle kazanmaya karar verdim. “Morris’in atını sahipleneceğim,” dedim Charlie’ye.

“Ya,” diye yanıt verdi.

Warm’un durumu taşınmasına izin vermeyecek kadar kötüydü, ayrıca onu taşıyabilsek bile kurtarılabileceğini düşünmüyordum. Yanına gittiğimde beni fark etmiyordu bile, fakat onu tek başına ölmeye terk etmek istemiyordum. Charlie formülün reçetesini bilmediğimizi söyledi. Ona bunun farkında olduğumu söyledim, hem ne yapmamızı öneriyordu, ölmekte olan bir adama formülün her bileşeni için işkence mi edecektik? Ağırbaşlı bir tonla, “Benimle böyle konuşma, Eli,” dedi. “Sağ elimi yitirdim bu işte. Sana ne düşündüğümü söylüyorum sadece. Her şeye karşın, Morris bilmemizi istiyordur belki.” Uzağa baktı bunu söylerken; o güne dek böyle konuştuğuna tanık olmamıştım, çocukluğumuzda bile. Daha çok beni andırdığını düşündüm. Daha önce hiç korkmamıştı, sanmıyorum, fakat şimdi korkuyordu ve ne anlama geldiğini ya da korkusuyla ne yapacağını bilemiyordu. Formül yüzünden ona çıkıştığım için üzgün olduğumu söyledim, özrümü kabul etti. Warm adımı seslenince Charlie ile birlikte çadıra girdik. “Evet, Hermann?” dedim.

Sırtüstü yatıyordu, gözlerini çadırın tepesine dikmiş. Göğsü normalden çok daha hızlı inip kalkıyor, hırıldıyor, derin soluk alıyordu. Bana, “Morris’in mezar yazısını yazdırmaya hazırım,” dedi. Kalem kâğıt kapıp yanına çömeldim. Ona başlamasını söylediğimde başını salladı, gırtlağını temizleyip yukarı doğru tükürdü; zarif bir kavis çizdikten sonra alnının ortasına yapışan yoğun bir balgam. Bunu fark ettiğini sanmıyorum, ya da umursamadı belki. Her halükârda kendini temizlemedi ya da temizlenmek istemedi. Şöyle dedi: “Burada Morris yatıyor, iyi bir insan ve dost. Uygar hayatın inceliklerinin tadına vardı fakat serüvenden ve ağır işten hiçbir zaman kaçmadı. Özgür bir adam olarak öldü, ki dürüst olmak gerekirse pek az insan için geçerlidir. İnsanların çoğu kendi kaderlerine zincirlenmişlerdir, hayatlarındaki sorunun ne olduğuna soğukkanlı bir biçimde bakacak gözden yoksundur. Çoğu insan tatminsiz fakat asla nedenini anlamaya çalışmayarak yaşamaya devam eder. Öldüklerinde kalplerinde kirden, yaşlı ve ince kandan başka bir şey yoktur — sulanmış, seyrelmiş kan. Çoğu insan aslında ahmaktır, fakat Morris öyle değildi. Daha uzun yaşamalıydı. Verecek çok şeyi vardı. Ve bir Tanrı varsa orospu çocuğunun teki.” Durakladı Morris. Tekrar tükürdü, bu kez yana doğru, yere. “Tanrı yok,” dedi kararlılıkla, sonra gözlerini kapattı. Son cümlenin mezar yazısında olmasını isteyip istemediğini bilemedim ve sormadım, çünkü bilincinin tamamen yerinde olduğunu düşünmediğim için yaptığı konuşmayı kullanmayı düşünmüyordum. Fakat ona söylediklerini kelimesi kelimesine yazacağıma dair söz verdim ve bunda biraz teselli buldu sanıyorum. Charlie ile bana teşekkür etti. Çadırdan çıkıp ateşin karşısına oturduk. Charlie yaralı elinin bileğini tutarak, “Gitme zamanı gelmedi mi sence?” diye sordu.

Başımı salladım. “Warm’u tek başına ölmeye terk edemeyiz.”

“Ölmesi günler alabilir.”

“O zaman günlerce kalırız.”

Bu konuda başka bir şey söylenmedi ve bu yeni kardeşliğimizin başlangıcı oldu; Charlie’nin bir daha çok önde olmayacağı ve benim acemice peşinden sürmediğim bir kardeşlik. Bu rollerin değiştiği anlamına gelmiyordu, roller ortadan kalkmıştı sadece. O günden sonra ilişkimizde birbirimize karşı dikkatli olduk, birbirimizi üzmemek için çaba sarfettik, hatta bugün bile öyleyiz. Önceki iletişim biçimimize gelince, birden söndürülmüş bir mum gibi yok olmasının nedenine dair bir şey söyleyemem. Tabii ki geçmişte kaldığı anda hüzünlü bir biçimde özledim onu, en azından teoride ya da duygusal bellekte. Fakat soru pek çok kez zihnimi kurcaladı: Eski ağabeyim neye dönüştü? Bunu söyleyemem, tek söyleyebileceğim gittiği ve hâlâ dönmediği.

Ne var ki Warm’un ölmesi günler değil saatler sürdü. Hava kararmıştı ve Charlie ile ateşin yanına uzanmıştık, kendimizi tembel ve ağır hissediyorduk. Birden Warm’un cılız bir sesle, “Hey?” dediğini duyduk. Charlie gitmek istemediğini söyledi, kalkıp çadıra girdim.

Warm son nefesini vermek üzereydi. Bunu biliyor ve korkuyordu. Sonunda Tanrı’ya inanıp hızla cennete gitmek için dua edecek mi acaba, diye geçirdim içimden. Fakat hayır, adam inançsızlığında son dakika korkaklığına kapılmayacak kadar sağlamdı. Benimle konuşmak istemedi fakat Morris’i sordu, ölmüş olduğunu unutmuştu.

“Neden burada değil?” diye sordu Warm, soluk almakta zorlanarak.

“Bu sabah öldü, Hermann, hatırlamıyor musun?”

“Morris mi? Öldü öyle mi?” Alnı kırıştı, ağzı aralanıp kederinden açık kaldı. Kanla parıldayan diş etlerine baktım. Başını çevirdi, düzensiz ve tereddütlü soluk alıyordu, soluk borusu kısmen tıkanmış gibi. Ayak değiştirdim ve sese döndü. “Kim var orada? Morris sen misin?”

“Benim, Morris,” dedim ona.

“Ah, Morris! Neredeydin bu kadar zaman?” Sesi o kadar rahatlamış ve duygulu çıkmıştı ki, boğazımda bir yumru oluştu.

“Ateş için odun topluyordum.”

Warm birden güç buldu: “Ne dedin? Odun mu topluyordun? Aferin sana. Büyük bir ateş yakacağız bu gece, bütün kampı aydınlatacak. Kovalarımızdaki serveti ayıklamak için çok daha iyi olmaz mı?”

“Çok daha iyi,” dedim.

“Ya diğerleri?” diye sordu. “Onlar nereye kayboldular? Şu Charlie ağır işlerden haz etmiyor gördüğüm kadarıyla.”

“Hayır, kenarda durmayı yeğler.”

“Ortalığı toparlamayı sevmiyor, değil mi?”

“Hayır, sevmez.”

“Fakat iyi bir adam çıktı aslında, aksi söylenemez.”

“Charlie iyi bir adamdır, Hermann, haklısın.”

“Ya öteki, Eli, o nereye gitti?”

“Dışarıda bir yerlerde.”

“Devriyeye mi çıktı? Kampı güvenceye mi alıyor?”

“Dışarıda, karanlıkta.”

Alçak bir tonla, “Sen bu konuda ne düşünüyorsun bilmiyorum, fakat ben aslında onu çok sevdim.”

“Evet. Onun da seni sevdiğini biliyorum, Hermann.”

“Ne dedin?”

“Onun da seni sevdiğini biliyorum dedim.”

“Sesinde hafif bir kıskançlık mı seziyorum?”

“Hayır!”

“Bununla gurur duyuyorum! Bütün bu adamlar bir arada, hepsi iyi ve onurlu. Kendimi uzun zamandır toplum tarafından dışlanmış hissediyordum.” Bu sözcüklerin ardından dudakları buruk bir hüzünle kıvrıldı ve gözlerini kapattı; kapalı gözkapaklarının kenarlarından yaşlar süzüldü. Başparmaklarımla sildim o yaşları. Warm gözlerini kapalı tutmaya devam etti. Bir daha açılmayacaklardı. “Morris,” dedi, “geceyi çıkaramayabilirim, formülü sana iletmek istiyorum.”

“En iyisi bunu düşünmemek. Şimdi dinlenmen gerekiyor.”

“Suya girmeden önce tenini domuz yağıyla kaplarsan hasarı azaltabileceğine dair bir fikir geldi aklıma.”

“İyi fikir, Hermann.”

Güçlükle soluk aldıktan sonra, “Birbirimizi çok uzun zamandır tanıyormuşuz gibi hissediyorum!” dedi.

“Ben de öyle.”

“Benden önce öldüğüne üzüldüm.”

“Şimdi iyiyim.”

“Sana yardım etmek istedim. Dost olabileceğimizi düşündüm.”

“Dostunum.”

“Ben de,” dedi. “Ben de.” Gözlerini sonuna kadar açtı ve karnının derinliklerinden yabancı bir ses geldi, katı bir parçası çatlayıp fırlamış gibi. Neydi bu? Ona acı verdiğini sanmıyordum, acı çektiğini belli edecek bir ses çıkarmadı en azından. Elimi göğsünün üstüne koyduğumda kalbinin pır pır edip durduğunu hissettim. Ağzından bir hava sütunu çıktı ve bedeni öne doğru kasıldı. Sonra hareketsiz kaldı ve zaman Hermann Kermit Warm için durdu. Sağ kolu karyoladan aşağı sarktı, kaldırıp yerine koydum. Tekrar düşünce öyle bırakıp çadırdan çıktım. Charlie ateşin yanında oturuyordu. Bariz bir ayrıntı dışında her şey bıraktığım gibiydi.

O öğleden sonrayı Charlie’den uzak geçirdim. Akşam yemeğinden sonra odaya döndüğümde onu uyurken buldum, morfin şişesi yerde devrik ve boş. Sabahleyin odada birlikte kahvaltı yaptık, ya da o yaptı, çünkü ben daha makul bir beden ve ağırlığa ininceye kadar boğazıma dikkat etmeye karar vermiştim. Charlie bitkin ve sevinçliydi, benimle barışmak istiyordu. Bıçağını yüzüme doğru tutup, “Çillerinin nasıl olduğunu hatırlıyor musun?” diye sordu.

Başımı salladım. Barışmaya hazır değildim henüz. “Şu düellonun ayrıntılarını biliyor musun?” dedim.

Başını salladı. “Biri avukat, bu tür işlerden hiç anlamadığı kesin. Adı Williams. Öteki Stamm adında sicili berbat bir çiftlik işçisi.”

“İyi de aralarındaki anlaşmazlık ne?”

“Stamm yerel bir çiftçiden alacağını kovalaması için Williams’ı tutmuş. Konu mahkemeye intikal etmiş ve Williams davayı kaybetmiş. Karar açıklanır açıklanmaz Stamm, Williams’ı düelloya davet etmiş.”

“Avukatın silahşörlük deneyimi yok, öyle mi?”

“Silahşör beyefendilerden söz edildiğini duyarsın, fakat ben henüz rastlamadım.”

“İyi bir eşleşme olmadığı belli. Yola çıkmayı yeğlerim.”

“İstediğin buysa.” Charlie cebinden bir saat çıkardı. Öldürdüğü altın arayıcısından aldığı saat. “Şu anda dokuzu biraz geçiyor. Sen Tub ile yola çık, ben düellodan sonra sana yetişirim, bir saat sonra.”

“Öyle yapacağım,” dedim.

Otel hizmetçisi kız kapıyı çaldı ve tabaklarımızı toplamak üzere içeri girdi. Ona günaydın dedim, kibarca karşılık verip yanımdan geçerken elini sırtıma koydu. Charlie de ona selam verdi, fakat kız duymazdan geldi. Kız tabağımdaki yiyeceklere dokunmadığımı söyleyince karnımı sıvazlayıp bir gönül meselesi yüzünden zayıflamak istediğimi söyledim.

“Öyle mi?” dedi.

“Ne diyorsun sen?” diye sordu Charlie.

Kızın kirli önlüğü gitmiş, yerini gerdanını ve köprücük kemiğini sergileyecek kadar dekolte kırmızı ketenden bir bluz almıştı. Charlie kıza düelloya gidip gitmeyeceğini sordu ve kız gideceğini söyledi. “Siz de kendinize bir yer bulmak istiyorsanız acele edin. Caddeler burada çabuk dolar ve kimse konumundan feragat etmek istemez.”

“Belki ben de kalırım,” dedim.

“Öyle mi?” dedi Charlie.

Üçümüz düello alanına birlikte yürüdük. Kalabalığın arasında ilerlerken kızın elini kolumun üstüne koyduğunu fark edip bundan memnuniyet duydum. Çok heybetli ve cesur hissediyordum kendimi; Charlie arkamızdan geliyor, ıslıkla dikkat çekici derecede masum bir ezgi çalıyordu. Kalabalığın içinde kendimize bir yer bulduk, insanlar yer kapmak için birbirleriyle kıyasıya mücadele ediyorlardı, kızın dediği gibi. Kızı iten bir adamı tehdit ettiğimde Charlie, “Kuduz beyefendiden sakının, sadık kasaba sakinleri,” diye seslendi. Düellocular gelirken biri arkamdan bana bindirdi, sonra bir kez daha. Şikâyet etmek için arkama döndüğümde omuzlarına altı-yedi yaşında bir çocuk almış bir adam olduğunu gördüm — çocuk çizmesiyle beni tekmelemişti. “Oğlunuz sırtımı tekmelemezse sevinirim,” dedim.

“Sizi tekmeliyor muydu?” diye sordu adam. “Ben tekmelediğini sanmıyorum.”

“Tekmeliyordu ve bir daha tekmelerse bundan sizi sorumlu tutacağım.”

“Öyle mi?” dedi, meseleyi fazla büyüttüğümü ima eden bir ifade takınarak. Tavrının onu nasıl bir tehlikeye sürüklemek üzere olduğunu anlasın diye gözlerine bakmaya çalıştım, fakat gözlerini kaçırıp omzumun üstünden düello alanına baktı. Sakinleşmek için önüme döndüm, kız kolumu kavramış beni yatıştırmaya çalışıyordu, ama tepem atmıştı bir kere, adama döndüm tekrar: “Çocuğa bu yaşta böyle bir vahşeti neden seyrettirmek istediğini de anlamış değilim.”

“Daha önce de adam öldürüldüğüne tanık oldum,” dedi oğlan bana. “Karnından hançerlenmiş bir Kızılderili gördüm, bağırsakları kırmızı bir yılan gibi sarkıyordu. Bir keresinde de kasabanın dışında bir ağaca asılmış bir adam gördüm. Dili böyle şişmişti.” Çocuk çirkin bir yüz yaptı.

“Ben yine de doğru bulmuyorum,” dedim tek kelime etmeyen adama. Çocuk yüz yapmaya devam etti, ben de dönüp düellocuların caddede yerlerini alışını seyrettim. Kolaydı onları ayırt etmek: Çiftlik işçisi Stamm’ın üstünde deri pantolon ve yıpranmış pamuklu bir gömlek vardı, yüzü yıpranmış ve tıraşsızdı. Tek başına duruyordu, ona yardım edecek biri yoktu. Kollarını iki yanına sarkıtmış donuk gözlerle kalabalığı seyrediyordu. Avukat Williams’ın üstünde terzi elinden çıkmış gri takım elbise vardı ve saçını ortadan ayırmıştı. Bıyığı yağlanmış ve bakımlıydı. Kendi gibi şık giyinmiş olan yardımcısı Williams’ın ceketini çıkardı ve kalabalık avukatın bir dizi çömelme hareketi gerçekleştirişini seyretti. Sonra Stamm’e hayali bir silah doğrultup geri tepişini taklit etti. Bu pantomim kalabalığın içinde bazılarının kıkırdamasına neden oldu, fakat Williams’ın ifadesi gayet ciddi ve ağırbaşlıydı.

“Kimden yanasın?” diye sordum kıza.

“Stamm aşağılık herifin tekidir. Willams’ı tanımıyorum ama o da aşağılık birine benziyor.”

Omzuna oğlunu almış olan adam bunu duydu ve, “Bay Williams aşağılık biri değildir. Bay Williams bir beyefendidir,” dedi.

Yavaşça arkama döndüm. “Arkadaşınız mı yoksa?”

“Arkadaşım olduğunu söylemekten gurur duyuyorum.”

“Umarım kendisiyle vedalaşmışsındır. Bir dakika sonra ölmüş olacak.”

Adam başını salladı. “O korkmuyor.”

O kadar aptalca bir laftı ki güldüm elimde olmayarak. “Ne olmuş korkmuyorsa?”

Adam eliyle bir hareket yapıp beni boşladı. Fakat çocuk beni duymuştu, bilgece bir korkuyla baktı bana. “Baban senin şiddet görmeni istiyor, bugün göreceksin.” Adam bir an için durdu, sonra bir küfür mırıldandı ve kalabalığı yararak kendine düelloyu seyretmek için başka bir yer bakmaya gitti.

Sonra Williams’ın Stamm’e seslendiğini duydum. “Yardımcınız nerede, efendim?”

“Bilmiyor ve umursamıyorum,” diye yanıt verdi Stamm.

Willams ile yardımcısı baş başa verip konuştular. Yardımcı başını salladıktan sonra Stamm’e tabancayı kontrol etmek istediğini söyledi. Stamm umursamadığını yineledi ve yardımcı kontrol etmek için silahını aldı. Yardımcı başıyla onayladığını işaret ettikten sonra Stamm’e Williams’ın silahını kontrol etmek isteyip istemediğini sordu. Stamm istemediğini söyledi. Williams öne çıktı ve Stamm ile yüz yüze geldiler. Kahramanlık gösterisine rağmen Williams düelloya fazla istekli görünmüyordu; gerçekten de yardımcısının kulağına bir şeyler fısıldadı ve yardımcısı Stamm’e, “Özür dilemek istersen Bay Williams meseleyi unutmaya hazır,” dedi.

“Dilemiyorum,” dedi Stamm.

“İyi öyleyse,” dedi yardımcı. Adamları sırt sırta getirip yirmi adım sayacağını söyledi. Saymaya başladı ve düellocular adımlarını aynı anda attılar. Williams’ın terlemiş alnı parıldıyor, silahı titriyordu; oysa Stamm tuvalete yürür gibiydi. Yirminci adımı attıktan sonra dönüp ateş ettiler. Williams ıskaladı, fakat Stamm’ın mermisi Willams’ın göğsünün ortasına isabet etti. Avukatın yüzü saçma bir ıstırap ve şaşkınlık maskesine dönüştü. Sağa sola sendeledikten sonra silahını kaldırıp kalabalığa ateş etti. Çığlık sesleri duyuldu — mermi bir kadının bacağına isabet etti ve kadın bacağını tutup yerde kıvranmaya başladı. Williams’ın bu utanç verici hatasına tanık olup olmadığını bilmiyorum; ona tekrar baktığımda yerde ölü yatıyordu. Stamm bara doğru yürüdü; tabancası kılıfında, kolları bir kez daha iki yanına sarkmış. Yardımcı düello alanında durmuş çaresizlikle sağına soluna bakıyordu. Gözlerim oğlunu omzunda taşıyan adamı aradı, ona küçümseyici bir bakış atardım belki, fakat ortadan kaybolmuştu.

O akşam kendimi Warm ile birlikte ateşin karşısında dinlenirken buldum, formülden en etkili biçimde yararlanabilmek için havanın kararmasını bekliyorduk. Zamanı geçirmek için beni hayatıma dair konuşmaya, ona tehlikeli serüvenlerimi anlatmaya teşvik etti; fakat ben buna istekli değildim, hatta bir süre için kendimi unutmayı arzuluyordum. Aynı soruyu ona yönelttiğimde o benden daha açık sözlüydü. Warm seviyordu kendinden konuşmayı, kendini beğenmiş insanların gururuyla değil ama. Sanıyorum hikâyesini sıra dışı buluyor, bu yüzden paylaşmaktan memnuniyet duyuyordu. Böylece bir oturuşta bana bütün hayat hikâyesini anlattı.

1815 yılında Massachusetts’ın Westford kasabasında dünyaya gelmişti. Annesi on beş yaşındaydı ve onu doğurduktan sonra kaçmıştı, kendini taşıyabilecek güce kavuşur kavuşmaz. Warm’u babasına bırakmıştı. Babası Hans bir Alman göçmeni, saat tamircisi ve mucitti. “Büyük bir düşünür, yorulmak bilmez bir bulmaca ve sorun çözücüydü. Ne var ki kendi kişisel sorunlarını çözmeye çalışmazdı ve yığınla sorunu vardı. Birlikte olunması... zor bir adamdı. Babamın bazı tuhaf alışkanlıkları olduğunu söylemekle yetineyim.”

“Ne gibi?” diye sordum.

“Çirkin şeyler. Belli bir sapkınlık alanı. Konuşmak istemeyeceğim kadar nahoş. Görüntüsü iştahını kesebilir. En iyisi devam etmek.”

“Anlıyorum.”

“Hayır anlamıyorsun, anlamadığına da şükret. Fakat anladığım kadarıyla bu yüzden Almanya’dan apar topar ayrılmak zorunda kalmıştı, gecenin karanlığında, iflasın eşiğinde. Görür görmez Amerika’dan nefret etti ve bu nefreti ölünceye kadar bütün benliğiyle sürdürdü. Massachusetts’ın o harikulade sonbahar manzarasına bakıp yere tükürdüğünü ve, ‘Güneş ve ay bu ülkenin üzerinde doğarak kendilerini kepaze ediyorlar,’ dediğini hatırlıyorum. Berlin onun için büyük bir metropol ve oyun alanıydı, anlıyor musun? Burada kendini sürülmüş ve budanmış hissediyordu. Yeni seyircisi Almanya’daki seyircisi kadar saygılı değildi.”

“Neler icat etti?”

“Var olan icatlara küçük ve pratik şeyler ekleyerek onları geliştirirdi. Kadranına pusula monte edilmiş cep saati örneğin; bir de sadece kadınlar için tasarladığı saat — göz yaşı biçiminde dökülmüş ve pastel renklere boyanmış. Skandal mahvına neden olmadan önce iyi para kazanıyormuş ve sevilen biriymiş. Tuhaf giysileriyle ve tek kelime İngilizce bilmeden Amerika’ya geldiğinde kendi seviyesinin çok altında bulduğu en kıytırık saat şirketlerinde bile iş bulamadı; yoksulluğa düşerken zihni de kararmaya başladı, ki zaten ortalama insanın zihninden birkaç ton daha karanlıktı. İcatları giderek şeytani ve saçma bir hal aldı. Sonunda bütün enerjisiyle işkence ve öldürme aletlerine odaklandı. Giyotinin insanlığın yetersizliğinin ve estetik miskinliğinin mekanik bir göstergesi olduğunu düşünüyordu. Giyotini geliştirerek insanın sadece başını değil de bütün vücudunu küp biçiminde sayısız parçalara doğrayacak hale getirdi. Çapraz hareket eden gümüş bıçaklara Nihai Battaniye anlamına gelen Die Beweiskraft Bettdecke adını vermişti. Aynı anda beş mermi birden fırlatıp üç yüz altmış dereceyi kapsayan beş namlulu bir silah icat etti. Mermi yağmuru, içinde tetikçinin kendisinin bulunduğu ve Das Dreieck des Wohlstandt —Refah Üçgeni— adını verdiği bir de küçük bölmesi vardı.

“Fena fikir değil aslında.”

“Her biri namlunun karşısında duran beş kişiyle çatışmıyorsan berbat bir fikir.”

“Hayal gücünü kanıtlıyor.”

“Güvenliliği ve uygulanabilirliği hiç dikkate almadığını kanıtlıyor.”

“Yine de ilginç.”

“Bunu inkâr edemem, gerçi o zamanlar —on üç yaşındaydım— işine hiç ilgi duymuyordum. Aslında buluşları beni dehşete sürüklüyordu; onları benim üzerimde denemek istediği fikrini bir türlü aklımdan çıkaramazdım. Bugün bile bunun benim hüsnükuruntum olduğunu söyleyemem. Bu yüzden bir bahar sabahı eşyalarını toplayıp veda bile etmeden gittiğinde mutsuz olduğum pek söylenemezdi — gitmeden önce başımı bile okşamadı ihtiyar. Daha sonra Boston’da intihar etti, baltayla.”

“Baltayla mı? Mümkün mü?”

“Bilmiyorum. Fakat bana gelen mektupta şöyle yazıyordu: Hans Warm’un 15 Mayıs’ta kendini baltayla öldürdüğünü bildirmekten üzüntü duyuyorum. Eşyalarını göndereceğim.”

“Öldürülmüş olamaz mı?”

“Hayır, sanmıyorum. Baltayla kendini öldürmenin bir yolunu bulacak biri varsa o da babamdı. Eşyalarını hiçbir zaman göndermediler. Son yıllarında nelere tutunduğunu merak etmişimdir.”

“Baban seni terk ettikten sonra ne yaptın?”

“İki hafta barakamızda tek başıma kaldıktan sonra annem geldi, kapının eşiğinde duruyordu; yirmi sekiz yaşında ve bir tablo kadar güzel. Babamın beni terk ettiğini duyunca beni babamdan kaçtığından beri yaşadığı Worcester’e götürmeye gelmişti. Beni terk ettiği için üzgün olduğunu, fakat her kafayı çektiğinde ona bıçakla saldıran babamdan çok korktuğunu söyledi. Zorlanmış ya da sevginin tek taraflı olduğu bir evlilikti anladığım kadarıyla. Birlikte oldukları zamanlardan tiksinti duymadan söz edemezdi. Fakat bu geride kalmıştı, ikimiz de kavuşmuş olmaktan ötürü mutluyduk. Worcester’deki ilk ay boyunca bana sarılıp ağlamaktan başka bir şey yapmadı. Başlarda ilişkimiz bundan ibaretti. Bir gün bitip bitmeyeceğini merak ediyordum.”

“İyi kadınmış aslında.”

“Gerçekten de öyleydi. Hayatımın neredeyse mükemmel olduğu mutlu bir beş yıl geçirdik birlikte. New York’taki ailesinden ona biraz miras kalmıştı, bu yüzden her zaman yemeğimiz vardı ve giysilerim temizdi. Annem beni bilime yönlendirdi, çünkü küçük yaşta bile her şeye karşı büyük bir merakım vardı. Makine mühendisliğinden, botaniğe ve kimyaya kadar — evet, kesinlikle kimya! Maalesef bu huzurlu hayat fazla sürmeyecekti, çünkü ergenlik yaşıma geldiğimde babamın oğlu olduğum anlaşıldı, hem görünüm hem de mizaç olarak. Annem ne zaman beni daha sağlıklı yaşamaya yönlendirmeye kalkışsa ikimizi de ürküten bir öfkeye kapılıyordum, içmeye başladım, önceleri fazla içmiyordum, fakat beni aynı babam gibi saldırgan ve küçümseyici yapmaya yetiyordu. Bütün bunları önceden yaşamış olan annem davranışımı anlaşılır bir biçimde itici buluyordu ve bana duyduğu sevgi giderek eksildi, ta ki aramızda hiçbir şey kalmayıncaya kadar. Gitmekten başka yapabileceğim bir şey yoktu, öyle de yaptım. Yanıma biraz para alıp St. Louis yolunu tuttum. Daha doğrusu St. Louis’ye vardığımda param bittiği için devam edemedim. Kıştı, soğuktan ve üzüntüden ya da ikisinden birden öleceğimden korkuyordum. Atımı satıp sevmediğim, hatta hoşlanmadığım Eunice adında şişman bir kadınla evlendim.”

“Hoşlanmadığın biriyle neden evlendin?”

“Barakasında cehennemden közler gibi sıcaklık yayan göbekli bir sobası vardı. Ayrıca görünümüne bakılırsa ikimizi de bahara kadar beslemeye yetecek yiyeceği vardı. Gülüyorsun, ama başka hiçbir nedenim olmadığına seni temin ederim: Sıcaklık ve yemek. O kadar çaresizdim ki benimle yatağını paylaşmaya gönüllü bir timsahla bile evlenebilirdim. Eunice’in bana gösterdiği şefkati düşününce bir timsahla evlenseydim daha iyi ederdim diyorum. Zarafet ve çekicilikten bütünüyle yoksundu kadın. Dipsiz bir husumet ve kin kuyusu. Ve korkunç çirkindi. Çürük yaprak gibi kokardı. Bir yabani, uzun lafın kısası. Atımın parası bittiğinde ve onunla çiftleşmek gibi bir niyetim olmadığını anladığında beni yataktan aşağı itti. Sobanın sıcaklığı üst kısmımı yakarken döşeme tahtalarından esen rüzgâr kıçımı donduruyordu. Çok geçmeden bereketli akşam yemeklerini de göremez oldum. Eunice çöreklerini bir dişi ayı gibi koruyordu. Bana arada sırada bir kâse sulandırılmış haşlama veriyordu, bu yüzden bütünüyle kötü biri olduğu söylenemezdi, ama içindeki iyilik o denli kıttı ki farketmek için çok dikkatli bakmak gerekiyordu. Fakat dediğim gibi, çok soğuktu ve kışı o barakada geçirmeye kararlıydım, öyle ya da böyle. Hava ısınmaya başladığında onu soyup güneşe koşacaktım — son gülen ben olacaktım. Ne var ki Eunice planıma uyandı ve benden önce davrandı. Bir gece bardan eve döndüğümde yemek masasına oturmuş cüsseli ve öfkeli bir adamla karşılaştım. Önünde bir tabak dolusu çörek duruyordu. Hemen anladım. Onlara iyi şanslar dileyip çıktım.”

“Sportmence.”

“Bir saat sonra dönüp barakayı ateşe vermeye kalkıştım. Adam beni kibriti çakarken yakaladı ve kıçıma öyle bir tekme yerleştirdi ki ayaklarım yerden kesildi. Eunice her şeyi pencereden seyretti. İlk defa güldüğünü gördüm. Uzun uzun güldü üstelik. Neyse, bunu söylemeye utanıyorum, fakat bu yaralayıcı hadiseden sonra inancımı yitirip bir süre adi hırsızlıklar yapmaya başladım. Talihsizliğim aklımdan çıkmıyordu bir kere. Daha birkaç ay önce kitaplarımla tek başıma, temiz, barınaklı, tok ve olabildiğince mutluydum. Oysa şimdi, hiçbir suçum olmaksızın, kendimi geceleri ahırlarda soğuktan donup ölmemek için gübreyle kaplanmış samanın altında yatarken bulmuştum. Kendi kendime, oğlum Hermann, dünya yumruklarını kaldırıp seni yere serdi, dedim. Ben de karşılık vermeye karar verdim.”

“Ne çaldın?”

“Önceleri temel ihtiyaçlarımın peşindeydim. Oradan bir somun ekmek, buradan bir battaniye, bir çift yünlü çorap — kimseden esirgenmemesi gereken küçük şeyler. Fakat işlediğim her suçtan sonra biraz daha sinsi, kendinden emin ve açgözlü olmaya başladım; bir süre sonra sırf zevk için elime geçirebildiğim her şeyi çalmaya başladım. İşime yaramayacak şeyler. Bir çift kadın çizmesi. Bir beşik. Bir keresinde kendimi elimde kesik bir inek kafasıyla bir mezbahadan kaçarken buldum. Ne demeye? Ne işime yarayabilirdi? Ağırlık yapmaya başlayınca nehre fırlattım. Bir süre yüzdü, sonra bir kayaya çarpıp battı. Hırsızlık bir hastalığa dönüştü. Bir başına üşüyerek açlık çekmeyen herkesten intikam alma biçimi olarak görüyordum sanırım. İşte o sıralarda içki beni teslim almaya başladı, ruhen ve bedenen. O kaygan yola girdim anlayacağın.”

“Babam içiciydi. Charlie de öyledir.”

“Hâlâ kurtulmuş sayılmam, hiçbir zaman da kurtulamayacağım muhtemelen. Tabii ki en iyisi mantarı şişeye sonsuza dek tıkmak. Sorunu teşhis ettim. Bana yaramadığını biliyorum. Bıraksana? Sonlandırsana? Hayır, bu çok mantıklı olur. Fazlasıyla mantıklı. Yol kaygan gerçekten, bundan hiç kuşkun olmasın. Neyse, günler ve aylar geçti. Giderek daha kirli ve ahlâksız olmaya başladım, ruhen ve bedenen. Bazı düşmüş adamlar vardır temiz tırnaklarıyla, haftada bir kez banyo yapmakla falan böbürlenirler, yoksulluğun canı cehenneme. Düzenli olarak kiliseye giderler, o sıralarda sabırla otururlar ve en ufak bir burukluk duymadan talihlerinin değişmesini beklerler. Ben onlardan biri değildim. Tam tersiydim hatta. Pasaklılık beni çeker olmuştu. Giderek içine yatıp yuvarlanmayı, içinde yaşamayı arzular oldum. Dişlerim döküldüğünde bundan memnuniyet duydum. Saçım tutam tutam dökülmeye başladığında sevindim. Kasabanın delisiydim anlayacağın, fakat kasaba mütevazı, sazdan çatılı evleri olan sıcak bir yer değildi; Amerika Birleşik Devletleriydi. Sonunda aslında insan dışkısından yapılmış olduğuma kani oldum.”

“Ne?”

“Yaşayan bir dışkı yığını, hissiyatım bu yöndeydi. Dışkı. Kemiklerim sertleşmiş dışkıydı. Kanım sıvı halinde dışkıydı. Açıklamamı isteme benden. Hiçbir zaman açıklayamayacağım bir şey. İskorbütten mustariptim sanıyorum, ona içki ve zihinsel çalkalanma da eklenince bu tuhaf fikir doğmuştu.”

“Yaşayan bir dışkı yığını.”

“Bayılıyordum bu düşünceye. En sevdiğim şey kalabalığın arasına dalıp yalnız kadınların çıplak kollarına dokunarak onları taciz etmekti. Kendi pisliğimi solgun bileklerinde ve ellerinde görmek düşünebileceğim en tatmin edici şeydi.”

“Pek popüler değildin anladığım kadarıyla.”

“Tartışma konusu olarak hayli popülerdim. Fakat sosyal olarak? Hayır, hakkımda iyi düşünülmüyordu. Fakat bir yerde ancak ara sokak efsanesi olmaya yetecek kadar kalıyordum. Bunu manyakça bulabilirsin, ama budala değildim; hamlemi yapıp şiddete maruz kalmadan ortalıktan kayboluyordum. Bir at çalıp öteki kasabaya sürüyor, aynı şeyleri orada yapmaya başlıyordum. Günlerim dışkı, çirkinlik ve günah doluydu. Hayatın yarısını yaşıyordum, dişlerimle tutunmuş, ölümü bekleyerek. Sonra bir sabah uyandım ve kendimi çok tuhaf bir yerde buldum. Neresi olduğuna dair bir tahminde bulunmak ister misin? Hapishane deme.”

“Demek üzereydim.”

“Ben söyleyeyim o zaman. Bütün viski baş ağrılarının ana kraliçesiyle uyanıp kendimi askeri bir barakanın karyolasında buldum. Yıkanmıştım. Sakalım sinekkaydı tıraş edilmiş, saçım kesilmişti ve üzerimde askeri üniforma vardı. Kulağımın dibinde kalk borusu öttüğünde korku ve şaşkınlıktan öleceğim sandım. Sonra aydınlık yüzlü bir asker gelip beni kolumdan tuttu. “Kalk, Hermann!” dedi. “Yoklamayı bir daha kaçırırsan hücreyi boylayacaksın!”

“Nasıl oldu peki?”

“Ben de bunu bilmek istiyordum. Kendini benim yerime koy. Bunun yanıtını nasıl bulursun?”

“Birine sorardım herhalde.”

Warm ciddi bir duruş ve ses takındı: “Affedersin, güzel kardeşim, askeriyeye nasıl katıldığımı söyleyebilir misin? Küçük bir ayrıntı, fakat bir türlü çözemiyorum.”

“Tuhaf bir konuşma olurdu,” dedim, kabul ederek. “Fakat başka ne yapılabilir ki? İşi oluruna bırakamazsın.”

“Aynen öyle yaptım. Gidip safta yerimi aldım hatta. Aklımın bütünüyle karışmış olduğunu anlaman gerekir, Eli. Bir ayyaş olarak orada burada bir saat, hatta bütün bir akşam kaybetmeye alışıktım. Fakat askerlerin hepsi beni gayet iyi tanıdığına göre ben askeriyeye katılalı ne kadar olmuştu? Bu denli büyük bir değişimi nasıl hatırlayamazdım? Durumu çözünceye kadar başımı öne eğip herkes gibi yapmaya karar verdim.”

“Çözebildin mi peki?”

“Her şey Jeremiah denen o aydınlık yüzlü askerin başının altından çıkmıştı. Arada sırada canı sıkıldığında kasabaya gidip bulabileceği en aşağılık ayyaş fırlamayı buluyordu. Adamı bir güzel içirdikten sonra ondan kişisel bilgiler topluyor, adam zom olduğunda onu barakalara getiriyordu. Üzerine askeri üniforma giydirdikten sonra yatağa yatırıyordu. Benim başıma gelen de buydu.”

“Oyuna getirildiğini öğrendiğinde çok kızdın mı?”

“Çok değil, çünkü öğrendiğimde orada olmaktan memnundum. Askerlik hayatıma pek çok olumlu değişiklik getirdi. Başlarda hoşnut kalmamama rağmen düzenli olarak yıkanmak zorundaydım. Temizlik alışkanlığı benim kaygılandırıcı dışkı saplantımı bitirdi. Karnım doyuyordu; karyolalar rahat, barakalar sıcaktı. Genellikle geceleri içecek bir şeyler de oluyordu. Dünyada yapayalnız, yapacak fazla bir şeyleri olmayan ve birlikte zaman geçiren bir avuç öksüzdük aslında. Bu şekilde altı-yedi ay geçti ve oradan nasıl çıkabileceğimi düşünürken Briggs adında bir yarbayla arkadaşlık kurmak gibi bir talihim oldu. Onu tanımasaydım şu anda burada oturmuş nehrin sunacağı zenginliği bekliyor olmazdım.”

“Ne oldu?”

“Anlatacağım. Bir akşam odasının önünden geçiyordum ve genellikle sadece kapalı değil aynı zamanda kilitli olan kapısının aralık olduğunu fark ettim. Bütün diğer askerler gibi bende de adama karşı bir merak uyanmıştı, çünkü tipik subaylar iş buyuran ve kükreyen tiplerken, Briggs utangaç ve çekingendi; ufak tefek, kır saçlı, uzaklara dalıp giden bir adamdı. Sürekli odasına kapanıp kim bilir ne yapıyordu. Gizem azdır askeriyede; araştırmadan edemedim. Kapıyı açıp içeri bir göz attım. Söyle o zaman bana, Eli, ne gördüm sence?”

“Bilmiyorum.”

“Bir tahminde bulun.”

“Gerçekten bilmiyorum, Hermann.”

“Tahmin yeteneğin pek yüksek değil. Pekâlâ, ben söyleyeyim. Adamımız Briggs’i gördüm, üzerinde tertemiz pamuktan bir önlükle düşüncelere dalmış öylece duruyordu. Önündeki masanın üzerinde bunsen ocakları, deney tüpleri ve çeşitli laboratuvar aygıtları vardı. Odanın her yerine kalın ciltli kitaplar yayılmıştı.

“Kimyacı mıydı?”

“Amatör kimyacı, çok da hevesli bir amatör sayılmazdı, daha sonra öğreneceğim üzere. Fakat karşılaştığım manzara beni büyüledi. Farkında olmadan odasına girip hipnotize olmuşçasına masanın üzerindeki aygıtlara baktım. Bu arada Briggs benim biçimsiz varlığımın farkına varmıştı; kızardı ve bana küfretti, küstahlığıma lanet okuyarak odadan çıkmamı emretti. Ondan özür diledim fakat beni dinlemek istemedi, tuttuğu gibi kapıdan dışarı itti. O gece uyuyamadım. Kitapların ve laboratuvar aygıtlarının yakınlığı içimdeki bilim ve öğrenme açlığını yeniden uyandırmıştı; üzerime bir ateş gibi çöktü ve sonunda karyolamdan kalkıp mum ışığında Briggs’e bir mektup döşendim; benim ve babamın geçmişini özetledikten sonra beni asistan olarak almasını istedim. Mektubu kapısının altından attım. Ertesi sabah gelip beni buldu. Önce sakıngan davrandı, fakat ciddiyetimi ve ona deneylerinde yardımcı olacak derin birikimimi idrak ettikten sonra laboratuvarından ve kitaplarından yararlanabileceğimi söyledi. Her gün odasında belli bir süre tek başıma çalışabilecektim. Geceleri iskambil oynayıp viski içme alışkanlığımdan seve seve feragat ederek hayli iddialı sayılabilecek bir laboratuvar kurdum, askeri standartlara göre en azından. Ondan sonra kendi sezgilerim ve Briggs’in kütüphanesinde bulundurduğu kitapların rehberliğinde Işık dünyasına daldım.”

Warm ara verip kendine kahve koydu. Bana da bir fincan önerdi, istemedim. Kahveden bir yudum aldıktan sonra hikâyesine döndü.

“Kitaplardan uzaklaşalı yıllar olmuştu. Bütün bu zaman zarfında bedenimi hor kullanmış, kendimi yıpratmaktan başka bir şey yapmamıştım. Zihinsel ve bedensel olarak beslenmemiştim, bu yüzden o ilk akşam kitaplardan birini açtığımda beynimin sözcükleri eskisi gibi algılamayacağı endişesine kapıldım. Beyin nihayetinde bir kastan ibaretti ve benim o kası yeniden eğitmem gerekecekti, öyle değil mi? Fakat bir sürprizle karşılaştım; beynim bütün bu süre zarfında benden habersiz, tozunu alıp onu tekrar kullanacağım beklentisiyle, kendi kendini geliştirmişti, işte o gün gelmişti ve beynim, bir kez daha rafa kaldırılmaktan korkarmışçasına, kitabın her sayfasına muhteşem bir güç ve zindelikle saldırıyordu. Ona yetişmekte zorlanıyordum, fakat neyse ki yetiştim ve birkaç ay sonra altın-bulma formülünü geliştirerek ödülümü aldım. Yoksa birden bana çarptı mı demeliyim, çünkü göğsüme ağır bir taşın çarpmasından farksız olmuştu — iskemlemde arkama yığıldım hatta. Zavallı Briggs bana ne haller olduğunu anlayamadı. Önce nutkum tutuldu. Sonra yerimden sıçrayıp mürekkep ile kâğıt aldım ve bir saat boyunca başımı kaldırmadım.”

“Briggs nasıl buldu fikri?”

“Onu bilmiyorum, çünkü ona hiçbir zaman söylemedim — ve beni bu yüzden hiç affetmedi. Ona güven duymadığımdan değil, hiç kimsenin böyle bir bilgiyi kendine saklayamayacağını düşündüğüm için. Taşınamayacak kadar ağır bir yüktü. Tabii ki buna çok gücendi ve sonunda beni barakama gönderdi. Bir süre de orada çalışmaya çabaladım. Bunun olanaksızlığını —çocuklar notlarımı saklamayı ya da tahrif etmeyi seviyorlardı— idrak edince firarımı planlamaya başladım. Fakat benden önce davranan karyola arkadaşım aynı gün içinde yakalanıp kurşuna dizilince firar etme fikri cazibesini yitirdi. Büyük buluşumun buharlaşıp uçacağı korkusuyla çaresizliğe kapılıp Jeremiah’nın yanına gittim, şu benim askeriyede olmamdan sorumlu olan tip. ‘Jeremiah,’ dedim, ‘buradan çıkmak istiyorum. Yalvarırım söyle, ne yapabilirim?’ Elini omzuma koydu ve, ‘Buradan çıkmak istiyorsan dönüp yürümen kafi, çünkü Hermann, sen aslında askeriyeye ait değilsin.’ Hiçbir zaman resmen katılmamış olduğum anlaşıldı, hiçbir belge imzalamamıştım. O gece benim şerefime parti verdiler. Ertesi sabah çıktım ve yakın bir yerde mütevazı bir laboratuvar kurdum. Deneme yanılma yöntemiyle istediğim sonuçlara ulaşmak bir yılımı aldı. Önce altını aydınlatmayı başardım, fakat bir saniye için. Parıltıyı sürdürmenin bir yolunu bulduğumda formülde bir şey altını griye çevirdi. Bir noktada kazayla barakamı yakmama ramak kaldı. Hiç kolay olmadığını anlatmaya çalışıyorum. Sonuçlardan nihayet tatmin olmam Kaliforniya’da altın bulunduğu haberiyle çakışınca Oregon üzerinden batıya doğru yola çıktım. Yol beni Oregon City’ye ve Commodore’a götürdü. Gerisini biliyorsun sanıyorum.”

“Üç aşağı beş yukarı.”

Ellerini ve bacaklarını kaşıdı. Gökyüzüne bakarak omzunun üzerinden, “Ne diyorsun, Morris? Gökyüzü yeterince karanlık mı senin için?” diye sordu.

“Bir dakika daha tanı bize, Hermann,” diye seslendi Morris. “Zavallı kendini köşeye sıkıştırdı, birazdan işini bitireceğim.”

“Göreceğiz,” dedi Charlie.

Çadırda iskambil oynuyorlardı.

O da şuydu; yarım düzine kadar Kızılderili kampta dolanıp çantalarımıza bakıyor, atlarımızı ve katırlarımızı inceliyor, genel olarak eşyalarımızın arasında almaya değecek bir şeyler arıyorlardı. Çadırdan çıktığım anda Kızılderililerden biri tüfeğinin namlusuyla bana Charlie’nin yanına oturmamı işaret etti. Dediği gibi yaptım. Ağabeyim de ben de geceyi dışarıda geçirdiğimizde alışkanlığımız olduğu üzere silahsızdık. Fakat Charlie silahlı olmuş olsaydı bile silahını çekebilir miydi bilmiyorum. Yan tarafta oturmuş alevleri seyrediyordu. Arada sırada ziyaretçilerimize bakmakla birlikte onlara bulaşmak istemiyordu.

Altın kovası aramızda duruyordu. Charlie kovayı şapkasının altına gizlemeye kalkışmasaydı fark edilmeyecekti muhtemelen, fakat tüfekli Kızılderili fark edip kuşkulandı.

Yanımıza gelip şapkayı yana fırlattı; yüzü ifadesizdi, kovanın içindekini gördükten sonra da yüzünde bir ifade belirmedi. Fakat diğerlerini çağıracak kadar ilginç bulmuştu. Etrafımıza çömelip kovayı seyrettiler. Biri gülmeye başladı, fakat diğerleri bunu tasvip etmediler ve yanılmıyorsam ona sessiz olmasını söylediler. Bir diğeri bana bakıp nobranlıkla bir şey söyledi; bütün o altını nereden bulduğumuzu sormuş olduğunu düşündüm. Nehri işaret ettiğimde bana düşmanca baktı. Kovayı boşaltıp eşit olarak dana derisinden keselere paylaştırdılar. Sonra ayağa kalkıp önemli bir şey görüştüler, konuşurken Charlie ile beni işaret ediyorlardı. Tüfekli Kızılderili Warm’un çadırına girip soluğunu tuttu. Şimdi düşünüyorum da bir Kızılderiliye yakışır bir davranış değildi soluğunu öyle tutması. Fakat yaptı gerçekten. Yaşlı bir kadın gibi soluğunu tuttu ve kendini çadırdan dışarı attı; eli ağzının üzerinde, gözleri korku ve rezaletle fal taşı gibi açılmış. Adamlarını geriye, kamptan uzağa yönlendirdikten sonra onlara çadırda ne gördüğünü söyledi. Hep birlikte dönüp karanlığa doğru koştular. Silahlarımızı ya da atlarımızı ya da canlarımızı almamış olmalarını tuhaf buldum, fakat vebalı ya da cüzzamlı olduğumuzu düşünmüş olmalıydılar. Ya da altının yeterli bir vurgun olduğuna karar vermişlerdi.

“Warm öldü,” dedim Charlie’ye.

“Ben uyuyacağım,” dedi.

Öyle de yaptı.

Odamın penceresinden cıkıp kaldırım boyunca uzanan saçağın üzerinde ilerlemeye başladık. Bu uygundu bizim için, çünkü Tub ile Nimble Mayfield’in öteki ucunda bir ahırda bağlıydılar ve bize o mesafeyi fark edilmeden kat edebilme olanağı sunuyordu. Yarı yolda Charlie yüksek bir tabelanın arkasında durup altımızdaki bağlama kazığına yaslanmış olan yapılı avcıya baktı. Sonra diğer üçü ona katıldı ve bir daire oluşturup kirli sakallarının arasından bir şeyler konuşmaya başladılar. “Bu çevrede kötü bir nam sahibi oldukları kesin,” dedi Charlie. “Ama katil değil bunlar.” Liderlerini işaret etti. “Kürkü çalan o, bundan adım gibi eminim. Onlarla karşılaşırsak onu ben halledeceğim. Bak gör, ilk silah patlamasıyla diğer üçü tabanları yağlayacak.”

Adamlar dağıldıktan sonra saçağın sonuna kadar ilerledik, aşağı atladık, ahıra girdik ve içeride Tub ile Nimble’ın yanında durmuş onları aptal gibi seyreden dişlek at bakıcısını bulduk. Sesimizi duyunca ürktü ve atlarımızı eyerlememize yardım etmekte pek isteksiz davrandı, ki beni kuşkulandırmalıydı, fakat kafam kaçma düşüncesiyle meşgul olduğu için durumu fark edemedim. Charlie ile çantalarımızı bağlarken dört avcı yanımızdaki ahırdan gürültüyle içeri daldılar. Onları fark etmekte gecikmiştik. Silahlarını kalplerimize doğrulttular, fena kıstırmışlardı bizi.

“Mayfield’den ayrılmaya mı hazırlanıyordunuz?” diye sordu iri avcı.

“Ayrılıyoruz,” dedi Charlie. Charlie’nin elini nasıl oynayacağından emin değildim, fakat silahına davranmadan önce başparmağıyla işaret parmağını çatırdatma huyu vardı, kulağımı o sese uyanık tuttum.

“Bay Mayfield’e olan borcunuzu ödemeden hiçbir yere gidemezsiniz.”

“Bay Mayfield,” dedi Charlie. “Sevgili patronun. Söylesene, onun yatağını da sen mi yapıyorsun? Soğuk kış gecelerinde ellerinle ayaklarını ısıtıyor musun?”

“Yüz dolar vereceksiniz, yoksa sizi öldüreceğiz. Verseniz de öldüreceğiz muhtemelen. Üzerimdeki kürkler ve deriler yüzünden ağır olduğumu düşünüyorsun, fakat sandığından çok daha hızlıyım. Mermilerim gövdenize saplandığında nasıl da şaşıracaksınız.”

“Gerçekten de senin ağır olduğunu düşünüyorum, avcı, fakat hızını kesen giysilerin değil. Ağırlığından aklın suçlu.

Çünkü ancak çamurda ve karda pusu kurduğun hayvanların beyni kadar bir beynin olduğuna inanıyorum.”

Avcı güldü, ya da gülermiş gibi yaptı, neşe ve iyi mizaç taklidi. “Dün gece sarhoş oluşunu izledim ve içimden, bu akşam tek bir damla içmeyeceğim, diye geçirdim, bu adamı yarın sabah öldürmem gerekebilir. Sabah geldi çattı ve sana bir kez daha soruyorum: Parayı mı iade edeceksin yoksa postu mu?”

“Benden alacağın tek şey Ölüm,” dedi Charlie. Charlie’nin hava durumunu veren bir adamın rahatlığıyla dillendirdiği sözcükler ense tüylerimin dikilmesine neden oldu ve ellerim zonklamaya başladı. Charlie harikuladedir bu durumlarda, berrak zihinli ve korkusuz. Her zaman öyle olmuştu ve pek çok kez tanık olmama rağmen her seferinde ona hayranlık duyarım.

“Seni vuracağım,” dedi avcı.

“Kardeşim sayacak,” dedi Charlie. “Üç dediğinde davranırız.”

Avcı başını sallayıp altıpatlarını kılıfına soktu. “Yüze kadar da sayabilir arzu edersen,” dedi, elini açıp kapayarak.

Charlie yüzünü ekşitti. “Ne kadar aptalca bir laf. Başka bir şey düşün. İnsan son sözlerinin saygı uyandırmasını ister.”

“Ben bugün ve bu gece konuşmaya devam edeceğim. Torunlarıma ünlü Sisters kardeşleri nasıl öldürdüğümü anlatacağım.”

“Bu mantıklı en azından. Ayrıca mizahi bir dipnot olarak da kullanılabilir.” Charlie bana dönüp, “Duydun mu, Eli, ikimizi de öldürecek,” dedi.

“Son zamanlarda seninle birlikte iş yapmaktan mutluluk duydum,” dedim ona.

“Fakat son kez vedalaşmanın zamanı geldi, öyle mi?” diye sordu. “Adama dikkatlice bakarsan yeterince yürekli olmadığını görürsün. Beti benzi nasıl atmış görmüyor musun? içindeki ses ona hata yapmak üzere olduğunu söylüyor.”

“Say, lanet olsun,” dedi avcı.

“İşte bunu mezar taşıma yazabiliriz,” dedi Charlie ve parmaklarını çatırdattı. “Üçe kadar say, kardeşim. Yavaş ve düzgün.”

“İkiniz de hazır mısınız?” diye sordum.

“Ben hazırım,” dedi avcı.

“Hazırım,” dedi Charlie.

“Bir,” dedim — ve Charlie ile silahlarımızı çekip ateşledik, aynı anda dört mermi, her biri kafaya isabet etmiş. Avcılar bir daha kalkmamak üzere yere yığıldılar. Tertemiz bir iş çıkarmıştık, bugüne dek hatırladıklarımın içinde en temizi. Avcılar yere yığılır yığılmaz Charlie gülmeye başladı, ben de öyle, fakat daha çok rahatlama duygusuyla, oysa Charlie gerçekten gıdıklanmıştı. Şanslı olmak yetmez, diye geçirdim içimden. Sakin kalabilmek için insanın dengeli bir akla sahip olması gerekiyordu, ki sıradan insan için geçerli değildir. Lacivert-siyah sakallı avcı hâlâ soluk alıyordu, bakmak için yanına gittim. Şaşkındı, gözleri bir o yana bir bu yana bakıyorlardı.

“Neydi o ses?” diye sordu.

“Bedenine saplanan merminin sesiydi.”

“Bedenimin neresine?”

“Kafana.”

“Hissedebiliyorum. Neredeyse hiçbir şey göremiyorum. Diğerleri nerede?”

“Yanında yatıyorlar. Onların da kafalarında birer mermi var.”

“Öyle mi? Konuşuyorlar mı? Onları duyamıyorum.”

“Hayır, öldüler.”

“Ama ben ölmedim.”

“Hayır, henüz değil.”

“Çı” dedi. Gözleri kapandı ve başı hareketsiz kaldı. Ben uzaklaşırken titreyip gözlerini açtı. “Jim’in fikriydi peşinize düşmek. Ben istemedim.”

“Pekâlâ.”

“Cüsseli olduğu için bütün büyük şeyleri yapması gerektiğini düşünüyordu.”

“Öldü artık.”

“Bütün gece bunu konuştu. Hakkımızda kitaplar yazılacak dedi. Kıyafetlerimizle alay etmeniz ağırına gitti.”

“Kapat gözlerini. Önemi yok artık.”

“Bunu yapmak istemedim,” diye sızlandı. “Jim sizi alt edebileceğini sandı, herkese anlatacağını.”

“Gözlerini kapatıp dinlenmelisin,” dedim.

“Çı çı, çı” Sonra ruhunu teslim etti. Tub’a ve eyere döndüm. Bu “üçe kadar sayma” eski numaralarımızdan biriydi. Bundan ne utanıyor ne de gurur duyuyorduk; sadece zor durumlarda başvurduğumuzu ve hayatımızı pek çok kez kurtardığını söylemek yeterli olsun.

Charlie ile yola çıkmaya hazırdık ki sol üstümüzde bir çizme sürtünmesi duyduk. At bakıcısı ahırdan kaçmamış, yukarı gizlenip çatışmayı izlemişti; yazık ki bizim sayma numaramıza tanık olmuştu, onu almak için merdivenden yukarı çıktık. Bu biraz zaman aldı çünkü üst üste dizilmiş saman balyaları gizlenmek için mükemmel bir zemin oluşturmuştu. “Çık, evlat,” diye seslendim. “Burada işimiz bitti. Söz veriyoruz canını yakmayacağız.” Durakladım ve uzak köşeden bir kaçma sesi geldi. Sesin geldiği yere doğru bir el ateş ettim fakat balyalar mermiyi yuttu. Tekrar durakladım, tekrar kaçma sesi geldi. “Evlat, çık oradan,” dedi Charlie. “Seni öldüreceğiz, kaçma şansın yok. Mantıklı ol.”

“Bö-hö-höö,” dedi at bakıcısı.

“Zamanımızı harcıyorsun ve harcayacak zamanımız yok.”

“Bö-hö-höö.”

Oğlan yakındaki kalas yığınının altına bir at gizlediğini ve bizimle Kaliforniya sınırına kadar gelmek istediğini söyledi. Charlie karşıydı fakat ben bir beis görmedim ve oğlana eşyalarını toplamak için beş dakikası olduğunu söyledim. Gitti ve atını alıp geldi; küçük ve cılız bir şeydi, eyersiz ve koşumsuz; tüyleri yer yer dökülmüştü, çiğ et ve kaburga kemikleri görünüyordu. Çocuk bizim kaygı dolu bakışlarımıza yanıt olarak, “Bir şeye benzemediğini biliyorum, fakat Şanslı Paul bu tepeleri duvara tırmanan bir örümcek gibi tırmanır.”

Charlie bana, “Onunla sen mi konuşursun yoksa ben mi konuşayım?” diye sordu.

Konuşacağımı söyledim ve Charlie uzaklaştı. Nereden başlayacağını bilmiyordum, fakat soruna pratik bir bakışla yaklaşmaya karar verdim.

“Eyerin nerede, evlat?”

“Bir battaniyem ve yastığım var.” Eliyle kıçına vurdu.

“Hani gem? Hani dizgin?”

“Jim amca giderken onları da götürdü. Kim bilir neden. Fakat önemi yok. Şanslı Paul ne yöne gitmesi gerektiğini bilir.”

“Seni beklemeyeceğiz,” dedim ona.

Ata bisküvi yediriyordu. “Anlamıyorsun, ama anlayacaksın. Yemeğini yedi, dinlendi ve yol kat etmeye hazır.”

Kendine güveni hakikiydi ve Şanslı Paul’ün tam da çocuğun dediği tipte bir koşucu çıkacağına dair umudum vardı. Fakat öyle çıkmadı ve onları kaybetmemiz çok sürmedi. Atın uzun geçidi tırmanmaya hiç niyeti yoktu; arkama baktığımda çocuğun atın başına ve boynuna vurmakta olduğunu gördüm. Charlie gülmekten Nimble’ın üstünden düşecekti az kalsın. Ben de durumun gülünçlüğünün farkındaydım, fakat bir süre sonra çekiciliğini yitirdi ve kendimizi at sürmeye verdik. Birkaç saat sonra karlı zirveye ulaştık. Tub göz sorununa rağmen bir kez bile tökezlemedi, ilk kez olarak birbirimizi tanıdığımızı ve anladığımızı hissettim; onda kendini geliştirme isteği hissettim, belki bana öyle geliyordu ya da zırvalıyordum, fakat insan yolculuk sırasında böyle düşüncelere kapılır.

Geçidin öte yakasında arazi daha elverişliydi. Akşam karanlığında karlı bölgeyi aşıp gece için konakladık. Ertesi sabah geç saate kadar uyuduktan sonra rahat bir tempoyla Kaliforniya’ya sürdük. Akşama doğru yüksek çam ağaçlarıyla kaplı bir ormana girdik. Karşımıza küçük, dolambaçlı bir dere çıkınca kalakaldık. Önümüzde o güne dek binlerce zeki erkek ve kadının ailelerini sonsuza dek terk etmelerine neden olan şeyin kendisi duruyordu, ikimiz de tek kelime etmeden öylece kaldık. Sonunda Charlie dayanamayıp atından indi ve derenin yanına çömelerek bir avuç kum aldı ve parmağıyla hafifçe karıştırdı.

Suyun karşı yakasında bir çadır gördüm, dört yüz metre kadar kuzeyde. Çadırın ardından yalnız yüzlü, sakallı ve çok kirli bir adam bakıyordu. El salladığımda yüz hemen çadırın arkasına kayboldu. “Gerçek bir altın arayıcısı bulduk galiba,” dedim.

“Çalışmak için oldukça uzak değil mi burası?”

“Kim bilir. Ziyaretine gidip halini hatırını sorsak mı?”

Charlie kumu suya fırlattı. “Bir şey yok bu derede, kardeşim.”

“Merak etmiyorsun.”

“Gidip adama bakmak istiyorsan ben arada ihtiyacımı gideririm. Merak ettiğim her şeye ayıracak zamanım yok.”

Charlie ormana girdi, ben de Tub’ı akıntıya karşı sürüp suyun öte yanından seslendim, fakat sakallı adam karşılık vermedi. Çadırın önünde bir çift çizme gördüm. Çukurda küçük bir ateş yanıyordu. Yerde bir eyer vardı fakat görünürde at falan yoktu. Bir kez daha seslendim, yine karşılık almadım. Adam gizli zenginlik bilgisini paylaşmaktansa yalın ayak ormana mı koşmuştu? Fakat hayır, kampın haline bakarak altın arayıcısının başarılı olduğu söylenemezdi. Altın arayacak kadar açgözlü, fakat Kaliforniya’ya özgü yabanarısı yuvasını halledecek cesaretten yoksun biri söz konusuydu. Hiçbir şey bulamayacaktı, açlık çekecekti, delirip tükenecekti — çıplak bedeninin karatavuklar tarafından gagalandığını görebiliyordum. “Bu soğuk sabahlardan birinde,” dedim.

Arkamda horozu kaldırılan bir tüfeğin bana doğrultulduğunu duydum. “Ne olmuş soğuk sabahlara?” dedi bir ses. Ellerimi havaya kaldırdım. Altın arayıcısı gülmeye başladı, konumundan memnun.

“Nehrin altında tünel var,” dedi. “Bu aklına gelmedi, değil mi?” Bacağımı tüfeğin namlusuyla canımı yakacak sertlikte dürttü ve dönmeye yeltendim. “Bana bak da yüzünü havaya uçurayım, orospu çocuğu,” diye tısladı.

“Bu gereksiz,” dedim. “Kötü bir niyetim yok.”

Bacağımı dürttü yine. “Belki benim niyetim kötü, bunu bir düşün.” Kahkahası tiz ve maraziydi, muhtemelen aklını yitirdiğini ya da yitirmekte olduğunu düşündüm. Charlie’nin adama bulaşmak istememekte haklı olduğunu düşündüm. “Sen avcısın, değil mi?” diye sordu. “Kızıl tüylü dişi ayıyı mı arıyorsun?”

“Kızıl tüylü ayıdan haberim yok benim,” dedim.

“Buralarda bir yerde olmalı kızıl tüylü ayı. Mayfield postuna yüz dolar ödül koydu, şimdi bütün avcılar onun peşinde. Dün sabah kampın üç kilometre kadar kuzeyinde gördüm onu. Bir el ateş ettim fakat yeterince yakınlaşamadım.”

“Öyle ya da böyle ilgilenmiyorum. Mayfield adında birini de tanımıyorum.”

Bacağımı dürttü yine. “Az önce onunla birlikte değil miydin, orospu çocuğu? Benim nehir yatağımın kumuna bakmıyor muydu?”

“Ağabeyim Charlie’den söz ediyorsun sen. Oregon’dan yola çıktık, güneye gidiyoruz. Daha önce buradan geçmedik, kimseyi tanımıyoruz.”

“Mayfield büyük patrondur buralarda. Ne zaman kasabaya malzeme almaya gitsem kampımı talan etmeleri için adamlarını gönderir. Bir dakika önce gördüğümün o olmadığından emin misin? Onun o aptal, sırıtkan suratını gördüm gibi geldi bana.”

“Charlie’ydi o. Ormanda hacet gideriyor. Nehirlerde çalışmak üzere güneye gidiyoruz.”

Tub’ın öte yanına dolandığını duydum, sonra geri döndü. “Takımların nerede?” diye sordu. “Nehirlerde çalışmaya gittiğini söylüyorsun fakat yanında hiçbir alet yok.”

“Takımları Sacramento’da satın alacağız.”

“Kafadan para kaybediyorsunuz o zaman. Sadece budalalar takımlarını kentte satın alırlar.”

Buna söyleyecek lafım yoktu. Bacağımı bir kez daha dürtüp, “Sana söylüyorum,” dedi. Bir şey demeyince bacağımı dürttü yine.

“Beni dürtüp durma.”

Dürttü yine. “Hoşuna gitmiyor, değil mi?” Bir kez daha dürttü.

“Kesmeni istiyorum.”

“Neyi isteyip istemediğin umurumda mı sanıyorsun?” Bir kez daha dürtüp namluyu ağrıyan bacağımın üzerine bastırdı. Uzaktan bir dal çıtırtısı sesi geldi ve altın arayıcısı arkasına dönerken silahın gevşediğini hissettim. Namluyu kavradığım gibi çekip tüfeği elinden aldım. Altın arayıcısı ormana kaçtı. Dönüp tetiği çektim fakat tüfek boştu. Tabancama davranırken Charlie bir ağacın arkasından çıktı ve yanından geçmekte olan altın arayıcısına bir el ateş attı. Mermi başına isabet etti ve kafatasının arkası rüzgârda bir şapka gibi uçtu. Attan inip can çekişmekte olan bedenine doğru topalladım. Bacağım çok acıyordu ve burnumdan soluyordum. Adamın beyni mor kanla kaplanmıştı, kıvrımlarından köpükler çıkıyordu; çizmemi kaldırdığım gibi topuğumu var gücümle deliğe bastırıp kafatasından arda kalanı dümdüz ettim, insan kafası olduğunu anlamak mümkün değildi artık. Çizmemi çekerken sulu çamurun içinden çekiyormuşum duygusuna kapıldım. Kendi öfkemden kaçmaktan başka bir şey düşünmeden cesetten uzaklaştım. Charlie adımı seslendi fakat peşimden gelmedi, böyle olduğumda beni yalnız bırakması gerektiğini biliyordu. Bir kilometre kadar yürüdükten sonra geniş bir çam ağacının altına oturup dizlerimi göğsüme çektim, bedenimi kasıp gevşeterek sakinleşmeye çalıştım. Sıkmaktan kendi çenemi kıracağımı sandım. Bıçağımın deri kınını dişlerimin arasına sıkıştırdım.

Ayağa kalktım ve bacağımın durumuna bakmak için pantolonumu indirdim. Bacağım morarmıştı, namlunun mükemmel dairesel biçimini görebiliyordum; bir dizi namlu izi, yarım düzine kadar kırmızı sıfır. Bunu görünce tepem bir kez daha attı ve onu bu kez kendim ama yavaşça öldürebileyim diye adamın dirilmesini arzuladım. Cesedine daha fazla zarar verme düşüncesiyle yavaşça ayağa kalktım. Silahımı karnına boşaltacaktım, fakat sonra vazgeçtim, neyse ki. Pantolonum hâlâ bileklerimdeydi; duygularımı toparladıktan sonra kendimi rahatlatmak için uzvumu elime aldım. Delikanlılığımda annem öfkemi denetlemekte zorlandığımda kendimi bu yöntemle sakinleştirmemi önermişti, o zamandan beri uygularım. İşimi bitirdikten sonra nehir kenarından geri yürüdüm; içim boş ve soğuk, fakat öfkem dinmiş. İnsanın zorbalık güdüsünü anlayamıyordum, bu kadar basitti. Babam çocukluğumuzda Charlie ile bana zorbalık etmişti. Anneme de, bu yüzden zorbalık karşısında mantığımı yitiririm.

Ölü maden arayıcısının sözde tünelini buldum. Kerestelerle desteklenmiş, fenerlerin asılı olduğu, insan boyunda bir yer altı tüneli bulmayı beklemiştim; fakat nehrin en dar yerinde ve ancak sürünerek geçilebilecek büyüklükteydi. Altın arayıcısının cesedini oraya sürükleyip delikten içeri tıktık. Tub’ı üzerinden geçirdim, tüneli iyice göçürtmek için nehrin bir yanından ötekine birkaç kez yürüttüm. Adamın üstünden fazla bir şey çıkmadı; bir cep çakısı, bir pipo ve onunla birlikte gömdüğümüz bir mektup. Şöyle yazıyordu mektupta:

Sevgili Anneciğim,

Yalnızım ve günler burada uzun. Atım öldü, can dostumdu. Bazen senin yemeklerini düşünüp kendime burada ne işim olduğunu soruyorum. Yakında eve döneceğimi sanıyorum, iki yüz dolar değerinde altın tozum var. Umduğum servet değil, fakat şimdilik işimi görür. Kız kardeşim nasıl? Onu o kadar özlemedim doğrusu. O şişman adamla evlendi mi? Umarım onu alıp uzaklara götürmüştür!

Duman kokusu her zaman burnumda ve gülmeyeli çok uzun zaman oldu. Anne! Çok yakında burayı terk edeceğimi sanıyorum.

Sevgi ile,

Öz Oğlun.

Şimdi düşününce mektubu postalamadığıma hayıflanıyorum. Fakat dediğim gibi, tepem attığında dünyam kararıp daralır, bu tür şeyleri düşünemem. O soğuk ve akıntılı suyun altındaki başsız iskeleti düşünmek yalnızlık duygusu veriyor insana. Adamın öldüğüne üzülmüyorum, fakat duygularımı daha iyi denetleyebilseydim keşke. Kontrolümü yitirmek beni korkutmaktan çok utandırıyor.

Altın arayıcısını ortadan kaldırdıktan sonra Charlie ile altınını aramaya koyulduk. Zor olmadı bulmak. Altınını kamptan yirmi metre kadar uzağa gömmüş, dallardan yaptığı bir haçla işaretlemişti. İki yüz dolar değerinde görünmüyordu, fakat o güne dek altın tozuyla işim olmadığı için değer biçemiyordum. Yarı yarıya bölüştük. Ben kendi payımı eyer çantamın dibinde bulduğum eski bir tütün kesesine koydum.

Charlie geceyi çadırda geçirdi. Ben de öyle yapmaya çalıştım fakat kokuya tahammül edemedim; ölü altın arayıcısının ve kestiği atının kokusu. Hayvanın eti çadırın arka tarafındaki derme çatma rafın üzerinde duruyordu. O kokuya katlanmaktansa ateş çukurunun yanına kıvrılıp geceyi yıldızların altında geçirmeye karar verdim. Soğuktu, fakat “kış soğuğu” dedikleri türden bir soğuk değildi — tenini üşütüyor ama kaslarına ve kemiklerine işlemiyordu. Charlie şafak söktükten yarım saat kadar sonra çadırdan çıktı; on yıl kadar daha yaşlı ve hayli kirli görünüyordu. Göğsünü tokatladığında üzerinden bir toz bulutu kalktı. Sabah banyosunun yerinde olacağına karar verdi. Altın arayıcısının tencerelerinden birini alıp dereye gitti, içine su doldurduktan sonra tencereyi ateşin üzerine koydu. Sonra derede derin bir yer buldu, soyunduktan sonra suya daldı. Suyun soğukluğu karşısında bir çığlık attı. Derenin kenarına oturup üzerine su serperek şarkı söyleyişini seyrettim; bir gece önce hiçbir şey içmemişti, ortalıkta her an patlamaya hazır doğasını kışkırtacak kimse yoktu ve kendimi bu ender rastlanan masumiyet gösterisi karşısında duygulanırken buldum. Charlie gençliğinde sıklıkla neşelenir, şarkılar söylerdi, fakat Commodore için çalışmaya başladıktan sonra daha sert ve ihtiyatlı biri olmuştu, bu yüzden onu karlı yüksek dağların arasında parıldayan derede çocuk gibi oynarken görmek hüzün vericiydi. Eski benliğini ziyaret ediyordu, fakat kısa bir ziyaretti, şimdiki benliğine dönmesinin çok sürmeyeceğini biliyordum. Nehirden çıplak çıkıp ateşin yanına koştu. Cinsel uzvu buruşmuştu ve yüzmenin onu her seferinde nasıl çocukluğuna döndürdüğüne dair bir espri yaptı. Tencereyi ateşin üstünden aldıktan sonra sıcak suyu başından aşağı döktü, bu da yeni bir coşkulu haykırma ve böğürme dalgasına neden oldu.

Kahvaltıdan sonra keyfinin yerinden oluşunu fırsat bilip onu diş fırçamı denemeye ikna ettim. “Evet, böyle,” dedim. “Aşağı ve yukarı. Şimdi de dilini güzelce fırçala.” Soluğunu içine çekip dilindeki nane tadını aldı ve hoşuna gitti. Diş fırçasını iade ettikten sonra, “Çok ferah bir duygusu var,” dedi.

“Ben de sana bunu anlatmaya çalışıyordum.”

“Bütün başım temizlendi sanki.”

“San Francisco’da senin için bir dış fırçası satın alabiliriz.”

“Almamız gerekecek sanırım.”

Atlarımıza binmeye hazırlanırken suyun öte yanındaki ormanın içinden oğlan ile Şanslı Paul’ün çıktığını gördüm. Oğlanın yüzü başı kan içindeydi, ölüden farkı yoktu. Beni gördü ve elini kaldırmasıyla atından yere düşmesi bir oldu. Yerde hareketsiz kaldı. Şanslı Paul onu hiç dikkate almadan su içmek için dereye doğru yürüdü.

Oğlanı dereye fırlattık irkilerek kendine geldi.

Şaşkınlıkla doğruldu ve bizi gördüğüne sevindi. “Akarsuya girmemiştim hiç.” Avucuyla suyun yüzeyini tokatladı. “Tanrım, gerçekten soğuk.”

“Ne oldu sana?” diye sordum.

“Ormanın başında at sırtında bir grup avcıya rastladım, dört kişiydiler, kızıl ayıyı aradıklarını söylediler. Ayı falan görmediğimi söyleyince başıma sopayla vurdular. Yere yığıldım, gülerek uzaklaştılar. Kendimi toparladıktan sonra Şanslı Paul’ün sırtına bindim ve o beni size getirdi.”

“Kendini suya getirdi aslında, bütün yaptığı bu,” dedi Charlie.

“Hayır,” dedi oğlan, Şanslı Paul’ün yüzünü okşayarak. “Düşünceleri benimleydi ve gerekeni yaptı.”

“Kardeşimle atı Tub’ı hatırlatıyorsun bana,” dedi Charlie. Sonra bana döndü. “Siz ikiniz birleşip bir dernek falan kurmalısınız.”

“O adamlar hangi yöne gittiler?” diye sordum oğlana.

“Geri Zekâlı Canavarların Koruyucuları,” dedi Charlie.

Oğlan, “Mayfield’e dönmekten söz ettiklerini hatırlıyorum,” dedi. “Bir kasaba mı Mayfield? Babam orada mı acaba?”

“Mayfield bu yörenin ağası,” diye izah ettim, Charlie’ye altın arayıcısının ayının postuna yüz dolar ödül konduğunu söylediğini aktararak. Charlie bir canavarın postuna o kadar para ödemek için budala olmak gerektiğini söyledi. Yüzündeki ve saçındaki kanı yıkamakta olan oğlan yüz doların ona hayatı boyunca ihtiyaç duyacağı her şeyi satın almaya yeteceğini söyledi. Suyun öte yanındaki kampı işaret edip ona ateşten yararlanabileceğini ve bir süre orada kalabileceğini söyledim. Buna şaşırdı. “Sizinle gelirim diye düşünmüştüm.”

“Yo, hayır,” dedi Charlie, “bir süre için eğlenceliydi, ama buraya kadar.”

“Geçidi aştığımıza göre Şanslı Paul size neye muktedir olduğunu gösterecek.”

“Daha önce de tepeleri örümcek gibi tırmandığını söylemiştin.”

“Düzlükte yağ gibi akar.”

“Hayır, hayır, hayır,” dedi Charlie.

Oğlan bana üzgün bir bakış attı fakat ona kendi başının çaresine bakması gerektiğini söyledim. Ağlamaya başlayınca Charlie ona vurmaya kalktı; ağabeyimi tutup çektim ve toplanmak üzere çadıra doğru yürüdü. O oğlanda ne vardı bilmiyorum ama ona bakarken benim bile içimden başına bir tane indirmek geliyordu. Şiddeti davet eden bir başı vardı. Şimdi içtenlikle ağlıyor, burun deliklerinden sümüğü akıyordu. Sağ burun deliğindeki baloncuk patlar patlamaz sol burun deliğinde bir baloncuk beliriyordu. Çocuklara bakacak durumda olmadığımızı, hızlı ve tehlikeli bir yolculuk yapmamız gerektiğini izah ettim. Yararsız bir konuşmaydı muhtemelen, oğlan kendini üzüntüsüne o denli kaptırmıştı ki sözlerimi duyduğunu sanmıyorum. Sonunda, zırlamayı kesmediği taktirde canını yakacağım korkusuyla, onu suyun öte yanındaki altın arayıcısının çadırına götürdüm. Eyer çantamdan tütün kesesini çıkardım. Altını göstererek, “Bu eve ve yavukluna dönmeni sağlar, yeter ki başına daha fazla darbe alma,” dedim. “Şu rafta at eti var. Bu gece için kendini ve Şanslı Paul’ü doyurmanı öğütlerim. Şafakla birlikte dönüş yoluna koyulmanı istiyorum, geldiğin yoldan geri dön.” Keseyi avucuna koydum. Öylece durup keseyi seyretti. Charlie göz ucuyla bizi izliyordu, yanımıza geldi.

“Ne yapıyorsun?” diye sordu bana.

“Bunu bana mı veriyorsun?” dedi oğlan.

“Ne yaptığını sanıyorsun sen?” dedi Charlie.

“Geçidi geri kat et ve kuzeye doğru yol al,” dedim oğlana. “Jacksonville’e vardığında şerifi bul ve durumunu anlat. Onu güvenilir bulursan altın tozunu paraya çevirmesini iste.”

“Ho-ho!” dedi oğlan, keseyi avucunda hoplatarak.

“Benim buna itirazım var,” dedi Charlie. “Paranı ziyan ediyorsun.”

“O para bize topraktan geldi,” dedim, “ikimizin de o paraya ihtiyacı yok.”

“Toprağı kazıp çıkardık, öyle mi? Fakat toprağı kazmak dışında da bazı şeyler yaptığımızı hatırlıyorum.”

“Oğlan benim payımı alıyor, sen bildiğin gibi yap.”

“Benim payım ne zaman söz konusu oldu ki?”

“Boş ver öyleyse.”

“O konuda bir şey söyleyen mi oldu?”

“Boş ver.” Oğlana odaklandım yine. “Şerif sana parayı verdikten sonra kendine yeni giysiler almanı istiyorum, seni daha yaşlı gösterecek şeyler. Kendine bulabileceğin en büyük şapkayı almanı önerim, başını örtsün diye. Bir de yeni bir at satın alman gerekecek.”

“Şanslı Paul ne olacak?” diye sordu oğlan.

“Üçüne beşine bakmadan sat. Bir alıcı bulamazsan onu terk etmeni öğütlerim.”

Oğlan başını salladı. “Ondan asla ayrılamam.”

“O zaman eve varamazsın. Paran bitip ikiniz de açlıktan ölünceye dek oyalar seni. Sana yardım etmeye çalışıyorum, anlamıyor musun? Beni dinlemezsen altın tozunu geri alırım.”

Oğlan sessizce kabuğuna çekildi. Ateşe biraz odun atıp güneş batmadan önce giysilerini kurutmasını söyledim. Soyundu ama giysilerini asmadı; çamur ve kumun üstünde bir öbek olarak kaldılar. Oğlan anadan üryan durdu karşımızda, kızgın ve bozguna uğramış. Giyinikken bile çirkin bir yaratıktı, çıplak haliyle keçiyi andırıyordu. Tekrar ağlamaya başlayınca onunla bağımızı koparma zamanının geldiğini anladım. Tub’a binerken ona güvenli bir yolculuk diledim ama boş lakırdıydı, çünkü hali haraptı. Altın tozunu ona vermekle hata etmiştim, fakat artık geri alamazdım. Şanslı Paul altın arayıcısının çadırına girip yere yığılırken o gidişimizi ağlayarak seyretti, içimden işte kataloglayıp koyacak bir yer bulmam gerekecek sefil bir zihinsel görüntü daha diye geçirdim.

Ömrümde Bay Mayfield’in Mayfield kasabasında bir otelde bulunan donanımlı salonunda gördüğüm kadar çok post, baş, pamukla doldurulmuş atmaca ve baykuşu bir arada görmedim. Otelin adının Mayfield olduğunu öğrendiğimde de hiç şaşırmadım. Adamın kendisi masada, puro dumanından oluşmuş bir perdenin ardında oturuyordu. Ne istediğimizi, kim olduğumuzu ve nereden geldiğimizi bilmediği için elimizi sıkmak için yerinden kalkmadığı gibi selam dahi vermedi. Sürekli başına vurulan oğlanın tarifine uygun dört avcı iki yanında duruyorlardı. Bu devasa adamlar bize kendilerinden emin bir biçimde üstten bakıyor, en ufak bir kaygı belirtisi göstermiyorlardı. Korkusuz ve aptal izlenimi uyandırdılar bende, kıyafetleri de saçmalık derecesinde abartılıydı; üzerleri kürkten, deriden, kemerden, silahtan ve bıçaktan geçilmiyordu. İçimden bu kadar yüke rağmen nasıl böyle dik durabiliyorlar diye geçirdim. Saçları uzun ve tel teldi. Şapkaları bir örnek fakat o güne dek görmediğim türdendi: Kenarları geniş ve sarkık, tepesi uzun ve sivri. Kıyafetlerinin tuhaflığına rağmen birbirlerine nasıl bu kadar benzediklerini merak ettim. Bu kıyafeti ilk olarak içlerinden biri keşfetmiş olmalıydı. Bu adam diğerlerinin onu taklit etmesinden hoşnut muydu yoksa rahatsız mıydı?

Mayfield’in masası hatırı sayılır büyüklükte bir çam kökünden oluşuyordu, üç metreye iki metre belki, kabuğu sağlam. Kabuğun dış halkasına dokunmak için uzandığımda Mayfield’in dudaklarından ilk sözcükler döküldü: “Yolma onu, evlat.” Elimi hemen geri çektim ve azarına boyun eğdiğim için utandım biraz. Bay Mayfield, Charlie’ye, “İnsanlar kabuğu yoluyorlar, bu da beni çıldırtıyor,” dedi.

“Yolmayacaktım, dokunacaktım sadece,” dedim, incinmiş tonuyla rahatsızlığımı iki katına çıkaran bir açıklama yaparak. Masanın ömrümde gördüğüm en aptal mobilya parçası olduğuna karar verdim.

Charlie ona dişi ayının postunu uzattı ve Mayfield’in yüzündeki hazımsızlık ifadesi ilk kez çıplak kadın göğsü gören bir çocuğun ifadesine dönüştü. “Ah!” diye haykırdı. “Ah!” Masanın üstünde biri küçük biri orta boy biri de büyük olmak üzere üç tane pirinçten zil vardı ve büyüklükleri dışında birbirlerinin aynıydılar. Mayfield küçük zili çaldı ve içeri yaşlı bir otel hizmetçisi girdi. Mayfield kadına postu arkasındaki duvara asmasını söyledi ve kadın postu tek hareketle yuvarlayıp açtı. Fakat derisini kazımadığım için odaya kırmızı yağ ve kan damlaları sıçradı. Pencere pervazına birkaç damla isabet etti ve Mayfield, kaşlarını tiksintiyle çatarak, postun temizlenmesini buyurdu. Kadın postu tekrar yuvarladıktan sonra yere bakarak dışarı çıktı.

Avcılar, bu arada, dişi ayıyı avlayarak namlarına gölge düşürdüğümüz için hoşnutsuz görünüyorlardı. Her an mesele çıkarmalarını bekliyordum. Bunun önüne geçmek için adlarımızı ve soyadlarımızı söyleyerek kendimi ve kardeşimi tanıttım, bu da onları susturdu. Şimdi bizden daha da nefret edecekler, ama en azından belli etmeyecekler, diye geçirdim içimden. Charlie adamları gülünç buldu ve bir şey demeden duramadı. “Siz yuvarlak görünme konusunda birbirinizle bir tür rekabet halindesiniz galiba?”

Mayfield güldü buna. Avcılar rahatsız bir biçimde birbirlerine baktılar. Aralarında en iri olanı, “Buranın adetlerine yabancısın,” dedi.

“Bir süre kalacak olsam ben de ortalıkta bir manda gibi dolanır mıydım sence?”

“Düşünüyor musun kalmayı?”

“Hayır, geçiyoruz sadece, şimdilik. Fakat bir bölgeye aşina olmayı severim, bu yüzden dönüşte beni görürsen şaşırma.”

“Bu dünyada hiçbir şey beni şaşırtmaz,” dedi avcı.

“Hiçbir şey mi?” dedi Charlie, bana göz kırparak.

Mayfield adamları gönderdi. Hava kararmaya başladığı için odanın aydınlatılmasını istedi. Bunu farklı bir tınısı olan orta boy zili çalarak yaptı ve odaya başka biri girdi; on bir-on iki yaşlarında Çinli bir çocuk. Çocuğun hayranlık uyandıran bir beceriyle ve hiç zaman kaybetmeden mumları tek tek yakışını seyrettik. “Hayatı buna bağlıymış gibi hareket ediyor,” dedi Charlie.

“Onun değil, ailesinin hayatı buna bağlı,” dedi Mayfield. “Onları Çin’den buraya getirmek için para biriktiriyor. Kız kardeşi, annesi ve babası — babası sakat anladığım kadarıyla, fakat doğrusunu isterseniz söylediklerinin yarısını anlamıyorum. Küçük piç amacına ulaşabilir ama.” Çocuk mumları yakmayı bitirdiğinde oda aydınladı. Sonra Mayfield’in karşısında durdu, ipek şapkasını çıkardı ve reverans yaptı. Mayfield alkışlayıp, “Şimdi dans et, Çinli!” dedi. Bunun üzerine oğlan çılgınca ve zarafetle dans etmeye başladı, sıcak kömürlerin üzerinde yürümeye zorlanmış birini andırıyordu. Tanık olmak istemeyeceğiniz türden bir sahneydi ve o ana kadar Mayfield hakkında bir karar vermemiş olmama rağmen mesele zihnimde çözüldü. Mayfield tekrar el çırptığında çocuk soluk soluğa ve tükenmiş bir vaziyette ellerinin ve dizlerinin üzerine çöktü. Mayfield yere bir avuç madeni para fırlattı. Oğlan paraları toplayıp şapkasının içine doldurdu. Sonra ayağa kalktı, reverans yaptı ve sessiz adımlarla odadan çıktı.

Kısa bir süre sonra hizmetçi kadın kızıl postla döndü, şimdi güzelce temizlenmiş ve yan yatmış bir fıçıyı andıran bir aparatın üzerine gerilmişti. Kadın ağır aparatı kapının eşiğinden içeri çekmeye başladı. Ona yardım etmek için ayağa kalkmaya yeltendim fakat Mayfield bana, biraz fazla keskin bir şekilde, oturmamı emretti. “Bırak o yapsın,” dedi. Kadın aparatı hepimiz dişi ayının tuhaf rengini inceleyebilelim diye odanın uzak köşesine sürükledi.

“Bu kadın bu tür işler için fazla yaşlı,” dedim.

Mayfield başını salladı. “O bir dinamodur. Ona daha hafif işler vermeye çalıştım, fakat duymak bile istemiyor. Ağır iş seviyor, mesele bundan ibaret.”

“Anlaşılır gibi değil. Belki de yabancıların asla kavrayamayacakları içsel mutluluklardan biridir.”

“Sen kafanı bu konuya fazla takıp canını sıkma.”

“Canımın sıkıldığı söylenemez.”

“Benim canımı sıkıyorsun ama.”

Charlie, “Postun bedeli ne olacak?” dedi.

Mayfield gözlerini bir süre benden ayırmadı, sonra Charlie’ye döndü. Masaya beş adet çift kartal fırlattı. Charlie paraları avucuna süpürdü. Paraların ikisini bana verdi, alıp cebime koydum. Parayı her zamankinden daha aptalca çarçur etmeye karar verdim. Boyunlarımıza, ruhlarımıza astığımız paralar olmasaydı nasıl bir dünya olurdu, diye geçirdim içimden.

Mayfield doğrulup üçüncü zili çaldı, en büyüğünü. Akabinde holden telaşlı ayak sesleri geldi ve avcıların içeri dalıp üzerimize atılacaklarını düşünerek kendimi hazırladım. Onun yerine salona fahişeler doluştu; yedi fahişe, hepsi fırfırlı ve dantelli elbiseler giymiş, hepsi sarhoş. Bizim için bir oyun sergileyip kendilerini ilgili, sevecen ve şuh kadınlar olarak tekrar yarattılar. İçlerinden biri bebek gibi konuşmayı marifet sanıyordu. Onların varlığını bunaltıcı buldum fakat Charlie gayet keyifli görünüyordu. Mayfield’e duyduğu ilgi gözlerimin önünde büyüyordu. Bu patron adama bakarken Charlie’nin geleceğinin canlı bir örneği ile karşı karşıya olduğumu idrak ettim; kuşkulu geleceğinin demeliydim, çünkü bizim geleceğimiz her zaman tehdit altındaydı. Altın arayıcısı Charlie ile Mayfield’in birbirlerini andırdıklarını söylerken haklıydı, her ne kadar Mayfield daha yaşlı, daha kilolu ve daha ayyaş olsa da. Fakat ben nasıl dükkân sahibinin düzenli yalnızlığını arzuluyorsam Charlie de heyecan ve şiddet dolu günlerini sürdürmeyi arzuluyordu; ancak artık kendi katılmayacak, her şeyi iyi silahlanmış adamlardan oluşmuş bir duvarın ardından yönetecekti. O arada kendisi balıketi kadınların ona içki koyduğu; brendi ve sapmışlıkla titreyerek histerik çocuklar gibi kıçları havada süründükleri parfümlü odalarda oturacaktı. Mayfield yeterince heyecan göstermediğimi düşünmüş olmalıydı ki gücenmiş bir tonla, “Kadınları beğenmedin mi?” diye sordu.

“Kadınlar güzel, teşekkür ederim.”

“Belki de brendidir konuşurken dudaklarının bükülmesine neden olan?”

“Brendi de güzel.”

“Burası fazla mı dumanlı yoksa? Pencereyi açayım mı? Bir yelpaze ister misin?”

“Her şey gayet güzel.”

“Ev sahibine gözlerini kısarak bakmak geldiğin yerin adetlerindendir belki.” Sonra Charlie’ye döndü. “Oregon City’ye bir kere gittim, hiç haz etmediğimi itiraf etmeliyim.”

“Ne işin vardı Oregon City’de?” diye sordu Charlie.

“Tam olarak hatırlamıyorum, biliyor musun? O gençlik günlerinde çılgınca bir fikirden ötekine koşuyordum, oraya ne amaçla gittiğimi hatırlamıyorum. Fakat Oregon City bana pahalıya patladı. Topal bir adam tarafından soyuldum. Sizde bir topallık yok, değil mi?”

“İçeri girişimize tanık oldun,” dedim.

“O esnada dikkatim başka yerdeydi.” Sonra yarı ciddi, “Kalkıp benim için topuklarınızı havada tokuşturur musunuz?” diye sordu.

“Buna şiddetle karşı çıkarım,” dedim.

“İkimizin de bacakları sağlam,” dedi Charlie.

“Yapmaz mısın?” diye sordu bana.

“Senin için topuklarımı tokuşturmaktansa ölmeyi yeğlerim.”

“İkinizden sevimsiz olan bu,” dedi Charlie’ye.

“Nöbetleşiriz,” dedi Charlie.

“Her neyse, seni ona yeğlerim.”

“Bu topal adam ne götürdü senden?” diye sordu Charlie.

“Yirmi beş dolar değerinde altın ve paha biçemeyeceğim sedef kabzalı bir Paterson Colt altıpatlar. Barın adı Pig-King idi. Aşina mısın? Artık orada değilse şaşmam, bu kasabalarda her şey o kadar çabuk el değiştiriyor ki.”

“Orada,” dedi Charlie.

“Beni soyan adamın kıvrık bir bıçağı vardı, küçük bir tırpanı andırıyordu.”

“Şu Robinson’dan söz ediyorsun sen,” dedi Charlie.

Mayfield doğruldu. “Ne? Adamı tanıyor musun? Emin misin?”

“James Robinson,” dedi Charlie, başını sallayarak.

“Ne yapıyorsun?” diye sordum Charlie’ye. Charlie uzanıp bacağımı çimdikledi. Mayfield mürekkep hokkasına uzanıp adamın adını not aldı.

“Oregon City’de mi yaşıyor hâlâ?” diye sordu soluk soluğa.

“Evet, orada yaşıyor. Seni soymak için kullandığı bıçağı taşımaya da devam ediyor. Topallaması geçici bir sakatlıktan kaynaklanıyordu, artık topallamıyor. Onu King’de oturmuş kimsenin gülünç bulmadığı anlamsız fıkralar anlatırken bulabilirsin.”

“O adamı pek çok kez düşündüm son birkaç yılda,” dedi Mayfield. Dolmakalemini kılıfına soktuktan sonra bize, “O tırpanla bağırsaklarını deşeceğim onun,” dedi, “sonra da bağırsaklarıyla asacağım.” Bu dramatik beyanattan sonra gözlerimi yuvarlamadan edemedim. Bağırsak değil yetişkin bir adamın, bir çocuğun ağırlığına bile dayanamazdı. Mayfield izin isteyip su dökmeye gitti; onun uzakta olduğu otuz saniye zarfında kardeşimle aramda fısıldaşma suretiyle şu konuşma geçti:

“Ne yaptığını sanıyorsun Robinson’ı böyle ele vererek?”

“Robinson geçen sene tifodan öldü.”

“Ne? Emin misin?”

“Tabii ki eminim. Son kasabaya gittiğimizde dul karısını ziyaret ettim. Takma dişleri olduğunu biliyor muydun? Dişlerini çıkarıp bir bardağın içine attığında kusacaktım az kalsın.” Fahişelerden biri yanından geçerken Charlie’nin çenesini gıdıkladı. Charlie gülümsedi ve şaşkına dönmüş bir şekilde, “Bu gece burada kalmaya ne dersin?” diye sordu.

“Ben yola çıkmaktan yanayım. Sabaha yine hasta olacaksın ve bir gün daha kaybedeceğiz. Dahası Mayfield’le belayı bulmamız an meselesi gibi.”

“Biri belayı bulursa bu o olacak, biz değil.”

“Bela beladır. Ben yola çıkmaktan yanayım.”

Başını salladı. “Kusura bakma, kardeşim, fakat küçük Charlie bu gece savaşa gidecek.”

Mayfield tuvaletten pantolonunun düğmesini ilikleyerek çıktı. “Ne bu? Ünlü Sisters kardeşlerin gizlice sır paylaşacakları aklıma gelmezdi,” dedi. Fahişeler etrafımızda kedi gibi dolanırken.

Oregon City’nin dışındaki barakamıza vardığımızda saat gecenin onuydu. Kapı menteşelerinden sökülmüş, mobilya ters çevrilip parçalanmıştı; arka odaya gidip aynanın arkasındaki zulamızın gitmiş olduğunu keşfettiğimde şaşırmadım. Duvara sıkıştırılmış iki yüz dolardan daha fazla para vardı orada, fakat şimdi tek bir kâğıt sayfasından başka bir şey yoktu ve üzerinde şöyle yazıyordu:

Sevgili Charlie,

Bütün dolarları aldığım için orospu çocuğunun tekiyim. Sarhoşum fakat ayık olduğumda iade edeceğimi sanmıyorum. Kardeşinin dolarlarını da aldım. Üzgünüm Eli, bana şaşı bakmadığın zamanlarda senden hep hoşlandım. Beni bulmaya çalışabilirsin ve sana bu konuda şans dilerim. Her halükârda siz daha çok paralar kazanırsınız, para kazanmayı her zaman bildiniz. Bu veda etmenin tuhaf bir yolu ve daha sonra kendimi bu yüzden kötü bile hissetmeyeceğim. Kanımda ya da beynimde ya da insanı yöneten neyse orada bir sorunum var.

—Rex

Sayfayı katlayıp duvardaki oyuğa geri koydum. Ayna yere düşüp parçalanmıştı, çizmemle yerdeki cam kırıklarını yana ittim. Düşünmüyor fakat bir düşüncenin ya da hissin gelmesini bekliyordum. Bu gerçekleşmediğinde vazgeçip Charlie’yi Nimble’ın sırtından indirmeye gittim. Crane ona bir damlalıklı şişe dolusu morfin vermişti ve neredeyse bütün yolculuğu katatonik bir halde yapmıştı. Zaman zaman onu Nimble’a bağlayıp iple çekmek zorunda kalmıştım. Birkaç kez elinin olmadığının idrakiyle sarsılarak kendine gelmişti. Tekrar tekrar aklından silinen bir şeydi, bu yüzden fark ettiğinde şoka uğrayıp sefil oluyordu.

Onu odasına götürdüm, çıplak ve yana eğik şilteye yığıldı. Uykuya dalmadan önce ona dışarı çıkacağımı söylediğimde nereye gittiğimi sormadı, umursayacak halde değildi zaten. Çenelerini birbirine çarpıp sargılı kolunu sallamak üzere havaya kaldırdı. Onu morfinli uykusuna terk ettim ve bir süre evimizin girişinde durup kırık dökük eşyalarımıza baktım. Hiçbir zaman sevmemiştim o evi; şimdi şarap lekeli çarşaflara, çatlak tabak ve fincanlara bakarken orada bir daha uyumayacağımı biliyordum. Kasabaya bir saatlik bir sürüştü. Zihnim kararlı, berrak ve odaklanmıştı. Günlerdir yol almış olmama rağmen en ufak bir yorgunluk hissetmiyor, hiçbir şekilde korkmuyordum.

Commodore’un malikânesi üst kattaki yarı aydınlık odasının dışında karanlıktı. Gökyüzünde ay yüksek ve parlaktı, bu yüzden arazinin sınırında bulunan yıllanmış sedir ağacının gölgesine gizlendim. Hizmetçi kızlardan birinin kolunun altında boş bir küvetle arka kapıdan çıktığını gördüm. Bir şeye kızmış gibiydi ve evin arka tarafındaki barakasına giderken sessizce sövdü. On beş dakika kadar çıkmasını bekledim; çıkmayınca bahçeyi çömelmiş bir vaziyette kat edip eve doğru ilerledim. Kız arka kapıyı kilitlememişti, doğru mutfağa daldım. Mutfak sakin, temiz ve tertipliydi. Commodore kıza ne yapmıştı acaba? Kızın barakasına bir kez daha göz attım; yakıp pencerenin kenarına koyduğu mum dışında her şey sessiz ve aynı görünüyordu.

Halı döşeli merdiveni çıkıp Commodore’un kapısının önünde durdum. Kapıdan birini fırçalayıp aşağıladığını duydum; kimdi bilmiyorum, ağzından sadece özür sözcükleri çıktığı için kim olduğunu ve neyi yanlış yaptığını anlayamadım. Yeterince hakarete maruz kaldıktan sonra odayı terk etmek üzere kapıya doğru yürümeye başladı; ayak sesleri yaklaşırken kapının yanındaki duvara yaslandım. Üzerimde silah yoktu, güdük bir bıçak sadece. Bıçağı elime aldım. Fakat kapı açıldı ve adam beni fark etmeden merdivenden aşağı indi. Hizmetçi kızın barakasına girişini izledim; adam pencerede belirip nefretle malikâneye baktı ve gözlerindeki incinmişliği seyretmek için gölgeye gizlendim. Gudubet yüzü şiddet dolu bir hayatı betimliyordu, fakat yine de Commodore’un aşağılamaları karşısında öylece durmaktan başka bir şey gelmemişti elinden. Mumu üfledi ve baraka tekrar karanlığa gömüldü. Hole döndüm. Kapı açık kalmıştı. İçeri girdim.

Commodore’un dairesi üst katın tamamını kapsıyordu ve bu devasa alanda duvar yoktu, oda yoktu, ama eşyalar oda varmış gibi gruplandırılmıştı. Birkaç fener ya da titrek lamba dışında karanlıktı içerisi. Çin paravanının ardından mavi puro dumanı yükseliyordu; Commodore’un sesini duyduğumda yalnız olmadığını düşünüp durakladım. Fakat ikinci bir ses duymayınca kendi kendine konuştuğunu çıkarsadım. Küvetin içine yatmış hayali bir konuşma yapıyordu ve içimden, insanı küvette kendi kendine konuşmaya iten nedir acaba, diye geçirdim. Bıçağın sapını kavrayıp ses çıkarmamak için bir dizi halının üzerinden ona doğru yürüdüm. Paravanın arkasına geçip bıçağı havaya kaldırdım, Commodore’un çıplak kalbine saplamaya hazırdım; fakat gözleri pamuktan bir bezle örtülüydü ve kolumun yanıma doğru indiğini hissettim. Karşımda ülkenin en nüfuzlu adamlarından biri bakırdan bir küvetin içinde sarhoş yatıyordu; bedeni kılsız, göğsü göçük ve kemikli, purosunun külü tehlikeli bir biçimde uzamış. Sesi tizdi:

“Beyler, sıklıkla sorulan bir sorudur ve bugün ben size yöneltiyorum, bakalım yanıtını biliyor musunuz? Bir insanı büyük kılan nedir? Kiminiz servet diyecektir. Kiminiz kişiliği diyecektir. Kiminiz büyük adam diye hiç öfkelenmeyen adama denir diyecektir. Kiminiz Tanrı’ya tutkuyla iman eden adamdır diyecektir. Fakat ben size bir insanı büyük kılan asıl şeyin ne olduğunu söylemek için buradayım ve bugün sözlerimi can kulağıyla dinleyeceğinizi, kalben ve ruhen benimseyip anlamına varacağınızı umuyorum. Çünkü evet! Size büyüklük bahşetmek istiyorum.” Başını salladı ve hayali alkışı kabul etmek için elini kaldırdı. Ona bir adım daha yaklaşıp bıçağı yüzüne doğrulttum. Fakat elime fırsat geçmişken onu öldürmem gerektiğini bilmeme rağmen ne diyeceğini merak ediyordum. Elini indirip purosundan uzun bir duman aldı. Bu ucundaki külü sarstı ve kül suya dökülüp bir tıslama çıkardı; külün düştüğünü tahmin ettiği yerde parmaklarıyla suyu karıştırdı. “Teşekkür ederim,” dedi. “Teşekkür ederim, teşekkür ederim.” Durakladı, ciğerlerine hava çekti. Bu kez vurgulayarak ve sesini yükselterek devam etti. “Büyük adam maddi dünyada bir boşluk saptayıp ona kendi özünü zerk edebilen adamdır! Büyük adam sırf irade gücüyle kendi talihini yaratabilen adamdır! Büyük adam, öyleyse, hiçten bir şey yaratan adamdır! Ve etrafınızdaki dünya, beyler, ve bunu söylerken bana inanın — hiçtir!”

Bir anda üzerine atıldım. Bıçağı yere fırlatıp omuzlarından tuttuğum gibi başını suya daldırdım. Çırpınıp debelenmeye başladı; öksürdü, boğuldu ve, heş, heş, heş! gibi sesler çıkardı. Çıkardığı sesler küvetin duvarlarında yankılandı ve bacaklarımdan gövdeme kadar gıdıklandım. Commodore’un hayat içgüdüsü canlandı ve direngenliği arttı, fakat bütün ağırlığımla bastırıyordum, hareket etmesi mümkün değildi. Çok güçlü ve haklı hissediyordum kendimi, dünyada hiçbir şey beni o işi tamamlamaktan alıkoyamazdı.

Bez yüzünden düşmüştü ve suyun altından bana bakıyordu. Ona bakmayı istememekle birlikte bakmamanın yakışık almayacağını düşünerek gözlerimi gözlerine diktim. Gördüğüm şey beni şaşırttı, çünkü korkuyordu sadece, daha önce ölen bütün diğerleri gibi. Beni tanıdı, fakat o kadar. Beni görmesini ve bana saygısızca davrandığı için pişmanlık duymasını istedim, fakat ona zaman yoktu. Bana sorarsanız zihninde bir renk patlaması yaşadı, sonra sonsuz bir boşluk, gece ya da bütün gecelerin karışımı gibi.

Commodore can verdi. Sonra onu başının yarısı suyun üzerinde olacak şekilde doğrulttum, kendi kendine boğulduğu izlenimi uyandırsın diye. Saçı alnına yapışmıştı ve purosu suyun üzerinde yüzüyordu; kapanış sahnesinde saygı uyandıracak hiçbir şey yoktu. Ön kapıdan çıkıp eve sürdüm. Vardığımda Charlie uyuyordu ve yolculuk yapmaya hiç istekli değildi. İtirazlarına rağmen onu kaldırdım ve Nimble’a bağladıktan sonra anneme doğru yola çıktım.

Reginald Watts’ın hikâyesi her türden başarısızlık ve felaketi içeren talihsiz bir hikâyeydi, fakat hayat hikâyesini hiçbir burukluk ya da pişmanlık duymadan anlatıyor, hatta attığı yanlış adımlardan gülerek söz ediyordu: “Ticarette başarısız oldum, suç girişimlerimde başarısız oldum, aşkta başarısız oldum, dostlukta başarısız oldum. Aklına gelebilecek her şeyde başarısız oldum. Bir şey söyle. Herhangi bir şey”

“Tarım,” dedim.

“Buranın yüz elli kilometre kuzeydoğusunda şeker pancarı çiftliğim vardı. Tek kuruş para kazanamadım. Bir şeker pancarı bile göremedim diyebilirim. Korkunç bir başarısızlık. Başka bir şey söyle.”

“Taşımacılık.”

“Mississippi’de fahiş fiyatlara bir aşağı bir yukarı mal taşıyan yandan çarklı bir buharlı gemiye ortak oldum. Benim paramla yaptığı ikinci seferinde battı ve nehrin dibini boyladı. Benim masraflardan birkaç dolar tasarruf etme parlak fikrim yüzünden gemiyi sigorta ettirmemiştik. Ayrıca ortakları geminin adını biraz hafiflik koktuğunu düşündüğüm Cezayir Menekşesinden, Kraliçe Arıya, değiştirmeye ikna etmiştim. Başarısızlığın daniskası. Ortaklarım, yanılmıyorsam, beni linç edeceklerdi. Ön kapıma bir intihar notu astım ve kasabayı dörtnala terk ettim, utanç içinde. İyi de bir kadın bıraktım ardımda. Hâlâ düşünürüm onu, aradan onca yıl geçmesine rağmen.” Doktor bir an duraklayıp başını salladı. “Başka bir şey söyle. Hayır, söyleme. Yoruldum bunu konuşmaktan.”

“Ben de öyle,” dedi Charlie. Köşede oturmuş gazete okuyordu.

“Burada işlerin yolunda gidecekmiş gibi görünüyor, Doktor.”

“Pek sayılmaz,” dedi. “Sen son üç haftadaki üçüncü hastamsın. Dünyanın bu bölgesinde ağız hijyeni pek önemsenmiyor anlaşılan. Hayır, dişçilikte de başarısız olmayı bekliyorum. İki ay sonra kendimi kapıda bulacağım ve banka kredimi kesecek.” Yanağıma uzun, iğnesinden sıvı damlayan bir şırınga yaklaştırdı. “Bu canını yakacak, evlat.”

“Ah!” dedim.

“Dişçilik eğitimini nerede aldın?” diye sordu Charlie.

“Çok saygın bir kurumda,” diye yanıt verdi. Fakat pek haz etmediğim bir sırıtış belirdi dudaklarında.

“Birkaç yıllık bir eğitim söz konusu anladığım kadarıyla,” dedim.

“Yıl mı?” dedi Watts, ardından bir kahkaha attı.

“Ne kadar öyleyse?”

“Benim için mi? Sinir tablosunu ezberlemek ne kadar zamanını alırsa o kadar. O budalaların bana krediyle bu aletleri göndermeleri ne kadar sürdüyse o kadar.” Charlie’ye baktım, fakat omuz silkip gazeteyi okumaya döndü. Şişi kontrol etmek için elimi yanağıma götürdümde yüzümde hiç his olmadığını keşfedince şaşırdım.

“Şahane bir şey, değil mi?” dedi Watts. “Ağzındaki bütün dişleri çeksem bile en ufak bir acı hissetmezsin.”

Charlie gazetenin üzerinden baktı. “Hiçbir şey hissetmiyor musun gerçekten?” Başımı sallayınca Watts’a, “Bundan nasıl tedarik edebiliriz?” diye sordu.

“Meslekte değilsen edemezsin.”

“Bizim meslekte de çok işe yarayabilir. Bize biraz satmaya ne dersin?”

“Fıçıyla vermiyorlar bunu,” dedi Watts.

“İyi para öderiz.”

“Korkarım ki yanıtım hayır.”

Charlie bana boş boş baktı, sonra yüzü gazetenin arkasına kayboldu.

Watts yanağımı üç farklı yerden yardı ve renkli sıvılar aktı. Başımda bir şişlik kaldı fakat Watts onun kendiliğinden ineceğini, işin zor kısmını atlattığımı söyledi. İki sorunlu dişimi çekti ve acısız şiddetinin karşısında güldüm. Charlie rahatsız oldu ve yolun karşısındaki bara gitti.

“Ödlek,” diye bağırdı arkasından Watts. Deliği dikip ağzımı pamukla doldurduktan sonra beni mermerden bir leğene götürdü ve tahta saplı diş fırçasını gösterdi. “Diş fırçası,” dedi. “Bu dişlerini temiz, soluğunu hoş tutacaktır. Nasıl yaptığıma bak.” Doktor fırçanın nasıl kullanılması gerektiğini gösterdikten sonra yüzüme nane kokulu hava üfledi. Bana kendininkinin aynısı bir diş fırçasıyla nane köpüğü üreten bir paket diş tozu verdi ve benim olduklarını söyledi. Buna karşı çıktım fakat üreticinin hediyesi olduklarını itiraf etti. Dişlerin çekimi için ona iki dolar verdim. Karşılıklı yarar sağlayan işlemi kutlamak için bir şişe viski çıkardı. Adamı her şeye rağmen büyüleyici bulmuştum, bu yüzden Charlie elinde silahıyla içeri dalıp namluyu adama doğrulttuğunda vicdanım sızladı. “Seninle pazarlık etmeye çalıştım,” dedi, yüzü viskiden kızarmış.

“Başka nede başarısız olacağım acaba?” dedi Watts.

“Bilmiyorum, umurumda da değil. Eli, uyuşturucu ilacı ve şırıngaları al. Watts, bana bir ip bul, çabuk. Bir numara çekmeye kalkışırsan beynine bir delik açmakta hiç tereddüt etmem.”

“Bazen beynimde hâlihazırda bir delik varmış gibi hissediyorum,” dedi Watts. Sonra bana dönüp, “Para ve refah arayışı beni yıldırdı. Dişlerine iyi bak, evlat. Ağız sağlığına önem ver. O zaman sözcüklerin ağzından çok daha tatlı çıkar, öyle değil mi?”

Charlie, Watts’ın kulağına bir tane çaktı, bu da konuşmanın sonu oldu.

Sabah kalktığımda yağmur yağıyordu - yolları çamurlu bir çorbaya çeviren sürekli ve soğuk damlalar. Charlie’nin midesi içtiği viskiden bulanıyordu, kimyagere gidip mide bulantısına karşı bir ilaç aldım. Bana verdiği kokusuz, nar-bülbülü-yumurtası-mavisi tozu sabah kahvesine kattım. Tozun içeriğini bilmiyordum, bildiğim tek şey Charlie’nin yataktan kalkıp Nimble’a binmesini sağladığı ve onu aşırı tedirgin kıldığıydı. Kasabadan otuz kilometre uzaklıkta, ormanın bir yaz önce yıldırım düşmesi sonucunda yanmış çorak bir yerinde mola verdik. Öğle yemeğini bitirmiş yola çıkmaya hazırlanırken elli metre kadar güneyde atını yürüten bir adam gördüm. Atını sürüyor olsaydı üzerinde durmayacaktık muhtemelen, fakat tuhaftı adamı atının önünde yürürken görmek. “Gidip ne yaptığına bak,” dedi Charlie.

“Liderden kesin emir,” dedim. Karşılık vermedi ve içimden, bu esprinin tadı kaçmaya başladı, diye geçirdim. Bir daha yapmamaya karar verdim. Tub’a atladığım gibi adama doğru sürdüm. Yaklaştığımda adamın ağlamakta olduğunu fark ettim ve onunla yüzleşmek için attan indim. Ben uzun boylu, yapılı, sert görünümlü bir adamım ve yüzündeki tedirginliği fark ettim; kaygısını gidermek için, “Kötü bir niyetim yok. Ağabeyimle öğle yemeği yiyoruz. Fazla yemek hazırlamışım, bu yüzden sana aç olup olmadığını sormak istedim,” dedim.

Adam avucuyla yüzünü kuruladı, derin soluk alıyor ve titriyordu. Bana yanıt vermeye çalıştı —ağzını açtı en azından— fakat tek sözcük bile çıkmadı, iletişim kuramayacak kadar perişandı.

“Görüyorum ki sıkıntılısın ve muhtemelen yalnız yolculuk yapmak istiyorsun. Seni rahatsız ettiğim için özür dilerim, her şey yoluna girer umarım.” Tub’a bindim ve kamp yolunu yarıladığımda Charlie’nin tabancasını bana doğrultmuş olduğunu gördüm. Arkama döndüğümde ağlayan adamın atını hızla bana doğru sürmekte olduğunu gördüm; bana zarar vermek istediğini düşünmediğim için Charlie’ye silahını indirmesini işaret ettim. Şimdi ağlayan adamla yan yana at sürüyorduk ve bana, “Teklifinizi kabul ediyorum,” diye seslendi. Kampa vardığımızda Charlie adamın atını tutup, “Kimsenin peşinden böyle at sürme. Kardeşimin peşindesin sandım, seni vurmama ramak kaldı,” dedi. Ağlayan adam ellerini boş lakırdı der gibi salladı. Bu Charlie’yi şaşırttı — bana bakıp, “Kim bu zat?” diye sordu.

“Başına üzücü bir şey gelmiş anladığım kadarıyla. Ona bir tabak yemek teklif ettim.”

“Bisküviden başka bir şey kalmadı.”

“Biraz daha yemek hazırlarım öyleyse.”

“Hazırlamayacaksın.” Charlie ağlayan adamı tepeden tırnağa süzdü. “Ne kadar kederli bir hali var, değil mi?”

Ağlayan adam boğazını temizledikten sonra konuştu: “Bir adam hakkında o burada değilmiş gibi konuşmak hayli cahilce bir davranış.”

Charlie gülmekle ona bir tane vurmak arasında kararsız kaldı. “Deli mi sence?” diye sordu bana.

“Sözlerine dikkat etsen iyi edersin,” dedim yabancıya. “Ağabeyim bugün kendini iyi hissetmiyor.”

“Ben iyiyim,” dedi Charlie.

“Yardımseverliği zedelendi,” dedim.

“Hastalıklı görünüyor,” dedi ağlayan adam.

“İyiyim dedim, canın cehenneme.”

“Hasta biraz,” dedim. Charlie’nin sabrının taşma noktasına geldiğini görebiliyordum. Birkaç bisküvi alıp ağlayan adama uzattım. Uzunca bir süre baktı bisküvilere, sonra tekrar ağlamaya başladı; öksürüyor, iç çekiyor, acınacak kadar titriyordu. Charlie’ye, “Onu bulduğumda böyleydi işte,” dedim.

“Nesi var?”

“Söylemedi.” Ağlayan adama, “Efendi, neyin var senin?” diye sordum.

“Gittiler!” diye hıçkırdı. “Hepsi gitti!”

“Kim gitti?” diye sordu Charlie.

Bensiz gittiler! Keşke ben de gitmiş olsaydım! Onlarla birlikte gitmiş olsaydım keşke!” Bisküvilerini yere attı, atını alıp yürümeye başladı. On adım kadar gittikten sonra başını geriye atıp inledi. Adam bunu üç kez yaptıktan sonra ağabeyimle kamp yerini temizlemeye giriştik.

“Derdi ne acaba?” dedim Charlie’ye.

“Aklını yitirmesine neden olacak kadar büyük bir üzüntü yaşamış olmalı.”

Atlarımıza bindiğimizde ağlayan adam gözden kaybolmuştu, üzüntüsünün nedenini hiçbir zaman öğrenemeyecektik.

Sabahleyin Charlie’nin durumuna baktığımda onu hasta ve yola çıkamayacak kadar bitkin görünce şaşırmadım. Onu gönülsüzce kınamaya giriştim, fakat gereksizdi; harcayacak bir günümüz daha olmadığını benim kadar o da biliyordu. Bir saat sonra hazır olacağına söz verdi. Istırabını bu kadar kısa sürede dindirecek nasıl bir sihirbazlık numarası tasarladığını bilmiyordum, fakat bu konuda bir şey söylemeden onu buğuları ve acılarıyla baş başa bırakarak fazlasıyla ihtiyaç duyduğum kahvaltıyı yapmak üzere bir gece önceki restorana gittim. Garson orada değildi ama yerini ona benzeyen ve oğlu olduğunu varsaydığım bir çocuk almıştı; fakat “Baban nerede?” diye sorduğumda çocuk ellerini kavuşturup, “Cennette,” dedi. Küçük bir porsiyon yumurtayla fasulye yedim ama bitirdiğimde açtım hâlâ. Oturup yağlı tabağa baktım ve tabağı yalamak geldi içimden, fakat sofra adabına ters düşerdi. Çocuk gelip tabağı aldığında mutfağa doğru gidişini seyrettim, gözden kayboluncaya kadar. Çocuk döndü ve hesabı almadan önce bir şey isteyip istemediğimi sordu. “Turta bu sabah yapıldı,” dedi.

“Neli?” diye sordum. Vişneli olmasın Tanrım, diye geçirdim içimden.

“Vişneli,” dedi çocuk. “Fırından henüz çıktı. Fazla dayanmaz burada. Vişneli turtamız meşhurdur.” Yüzümü ekşitmiş olmalıyım, çünkü çocuk bana, “İyi misiniz, efendim? Acı çekiyormuş gibi bir haliniz var,” dedi.

Alnım boncuk boncuk terliyor, ellerim titriyordu. Kanım istiyordu o vişneli turtayı. Yüzümü peçeteyle kuruladım. Çocuğa iyi olduğumu söyledim, yorgundum sadece.

“Turta istiyor musunuz istemiyor musunuz?”

“İstemiyorum!” dedim. Hesap irsaliyesini masaya bırakıp mutfağa döndü. Hesabı ödedikten sonra yol için kumanya almaya gittim, bir erdem ezgisi mırıldanarak. Yolun ortasında bir horoz çıktı karşıma, dövüş arar gibiydi; ona şapkamı çıkardım, su birikintilerinin üzerinden sıçrayarak uzaklaştı; kaslı ve tüylü ve beyinsiz.

Diş tozum bitmek üzereydi, mağazadaki adama diş tozu bulundurup bulundurmadığını sordum, yan yana dizilmiş birkaç kutuyu işaret etti, her biri farklı bir çeşitti: Adaçayı, çam, nane ve rezene. Hangisinden istediğimi sorduğunda naneye devam etmeyi düşündüğümü söyledim, tadından memnundum, fakat yelek giymiş bir domuzu andıran adam diğerlerini de denememde ısrar etti. “Çeşni kat,” dedi, ve her ne kadar adamın kendinden memnun halinden hoşnut kalmadıysam da diğerlerinin tadını merak ediyordum, bu yüzden kutuları alıp arka odadaki leğene gittim ve kutuları satın almak istemediğim bir tanesini satın almak zorunda kalmamak için özenle açtım. Hepsini denedim. Ön odaya dönüp dükkân sahibine, “Çamı sevdim,” dedim. “Dilde ferah, temiz bir duygu bırakıyor. Adaçayı boğazımı yaktı. Rezene berbat. Ben şu naneliyi alayım, dediğim gibi.”

“Emin olmak her zaman iyidir,” dedi. Aşikâr ve aptalca bir laftı, karşılık vermedim. Diş tozunun yanı sıra yarım kilo un, iki yüz elli gram kahve, bir kilo fasulye, bir kilo domuz pastırması ve bir kilo kuru meyve aldım. Midem gurulduyordu bu arada. Büyük bir bardak su içtikten sonra ahıra yürüdüm, attığım her adımda içimde su çalkalanıyordu.

Ahırcı yağız atı nallamayı henüz bitirmişti içeri girdiğimde. “Alçak sırtlı hayvan için sana altı dolar veririm,” dedi. “Bir dolar nallama ücretini düşünce beş dolar.” Tub’ın yanına gidip elimi burunluğunun üstüne koydum. “Günaydın,” dedim ona. Beni tanıdığını hissettim; samimiyetle baktı bana, korku ya da kötülük olmaksızın. Ahırcı arkamda duruyordu. “O gözünü yitirecek muhtemelen,” dedi. “Araba çekip çekemeyeceği bile kuşkulu. Sana beş dolar veririm.”

“Onu satmamaya karar verdim,” dedim.

“Altı dolar veririm, nallama ücreti içinde.”

“Hayır, fikrimi değiştirdim. Yağız atı konuşalım.”

“Alçak sırtlı hayvan için son teklifim yedi dolar.”

“Yağız at için ne verirsin?”

“Onu alacak kadar param yok. Öteki için sekiz dolar veririm.”

“Yağız at için bir teklif yap bana,” dedim.

“Yirmi beş dolar.”

“Elli dolar eder.”

“Eyerle birlikte otuz dolar.”

“Daha fazla ettiğini biliyorsun. Eyersiz kırk dolar.”

“Otuz beş.”

“Eyersiz otuz beş dolar.”

“Eyersiz otuz beş dolar, eksi nallama için bir dolar.” “Elimden çıkardığım bir atın nallama ücretini ödememi mi istiyorsun?”

“Benden onu nallamamı istedin. Şimdi hizmetimin karşılığını ödemek zorundasın.”

“Sen onu zaten nallayacaktın.”

“Bu bir şey ifade etmez.”

“Otuz beş dolar,” dedim.

Adam parayı getirmek için odasına gitti. Bir kadınla bu konuda tartıştığını duydum. Ahırcı tıslayarak konuşuyordu, sözcükleri çıkaramama rağmen duygusunu anlıyordum: Kes sesini! Dışarıdaki adam budalanın teki! O anda ahıra Charlie girdi. Kendini iyi hissetmediği belliydi, fakat bunu gizlemeyi umuyordu. Ahırcı parayla gelirken yanında anlaşmayı kutlamak için bir şişe viski getirdi. Charlie’ye bir kadeh önerdim, baygınlık geçirecekmiş gibi yaptı. Kendi ıstırabıyla o kadar meşguldü ki kasabadan on beş kilometre uzaklaşıncaya kadar yaptığım anlaşmayı fark etmedi.

Sabahleyin Warm’u gömdüm, hazır olmasına rağmen Charlie’den hiç yardım almadan. Warm’un tek çantası günlükleri ve kâğıtlarıyla doluydu. Bunların arasında formülün reçetesini aradım fakat yazmış olduğu şeylerden neredeyse hiçbir şey anlamadım, bu da elyazısının çok kötü olmasından değil, benim bilim ve kimya konusundaki cehaletimden kaynaklanıyordu. Sonunda pes ettim ve üzerine toprak atmadan önce defterleri yanına koydum. Bu kez konuşma yapmadım ve yan yana duran iki mezarı da işaretlememeye karar verdim. Daha sonra işaretlemediğim için pişmanlık duyacaktım; iki sadık arkadaşın arasındaki bağı bir şekilde göstermem, nehirde gerçekleştirdikleri başarıdan söz etmem gerekirdi diye düşünüyorum. Fakat kendimi hüzünlü ve anlaşılması güç bir biçimde büyüye maruz kalmış gibi hissediyor, bu yüzden bir an önce yola çıkmayı arzuluyordum. Mezar toprak dolduktan hemen sonra Charlie ile atlarımıza atladık. Çadırı olduğu gibi, ateşi de tüter vaziyette bırakarak oradan ayrıldık. Dönüp kampa baktığımda içimden, hiçbir zaman lider olamayacağım, hem ne lider olmak ne de yönetilmek istiyorum, diye geçirdim. Tek istediğim kendime liderlik etmekti. Açlıktan ölmesinler diye Warm’un atını ve katırları çözdüm. Atlar yerlerinden kımıldamadılar fakat katırlar peşimizden geldiler. Onları dağıtmak için başlarının üzerinden bir el ateş ettim, nehrin aşağısına doğru koştular. Çıplaktılar, üzerlerinde birine ait olduklarına dair hiçbir işaret yoktu. Kısa bacakları o denli hızlı ve etkili hareket ediyorlardı ki gerçek değilmişler gibi geldi bana.

Kuzeybatı yönünde bir güzergâh izleyip üç gün sonra Mayfield’e vardık. Bütün bu süre zarfında Charlie ile pek az konuştuk, fakat konuştuğumuzda birbirimize karşı uygarca ve dostane bir tavır takınıyorduk. Charlie hayatının geri kalanında kim olabileceğini düşünüyordu sanıyorum; bir anlamda ben de kendime dair aynı şeyi düşünüyordum. Geçirdiğim son birkaç günü değerlendirirken içimden, bu yaptığım son iş idiyse sahneyi bu denli dramatik bir reveransla terk etmek yerindeydi belki, diye geçirdim. İlk fırsatta annemi ziyaret etmeye karar verdim, hâlâ hayatta ise tabii ki. Onunla pek çok hayali, gönül alıcı konuşma yaptım. Konuşmaların hepsi onun çarpık kolunu boynuma dolayarak beni gözümün altından öpmesiyle sonuçlandı. Bu düşünce beni yatıştırdı ve Mayfield yolculuğu, geçirdiğimiz zor zamanlara rağmen, olabildiğince keyifli geçti. Yolu yaklaşık olarak yarıladığımızda Charlie’ye, “Sol elin yine de çoğu adamın sağ elinden hızlı,” dedim.

“Çoğu hepsi demek değildir,” diye karşılık verdi ve sessizliğe döndük yine.

Kızılderililerin altınımızı çalmasına dair düşüncelerim karmaşıktı. Altına sahip olmayışımız bir şekilde revaydı sanki — o kovayı kaldırırken suçluluk duygusuna kapılmamış mıydım? Fakat Mayfield’de sobanın altında bizi bekleyen ve benim için hayatımda yapmak istediğim bütün değişikliklerin gerçekleşmesi anlamına gelen o altın yığını olmasaydı bu kadar objektif olabilir miydim bilmiyorum. Bu yüzden kasabadan iki-üç kilometre uzaktan duman kokusunu aldığımda büyük bir korku ve endişeye kapıldım. Otele varıncaya dek geçen süre zarfında duygularım endişe ve öfkeden acınası bir kabullenmeye dönüştü. Otel çevresindeki binalarla birlikte yanıp kül olmuştu. Moloz yığınının arasında göbekli sobayı gördüm, devrilmişti. Küllerin ve kararmış kerestelerin üzerine basarak ve hâzinemizin gitmiş olduğunu bilerek sobanın yanına gittim. Haklı olduğumu keşfedince güneşli yolda Nimble’ın üzerinde kamburunu çıkartmış oturmakta olan Charlie’nin yanına döndüm. “Yok,” diye seslendim.

“İçki,” dedi ve ondan bugüne dek aldığım en aklı başında ve düşünceli karşılık bu olsa gerek, diye geçirdim içimden. Fakat otel gitmişti ve oturup sarhoş olabileceğimiz başka bir yer yoktu, bu yüzden eczacıdan bir şişe viski satın alıp alelade serseriler gibi yol kenarında içmek zorunda kaldık.

Otelin kalıntısının karşısındaki kaldırıma oturup baktık öylece. Yangın günlerce önce söndürülmüş olmasına rağmen yer yer kıvranan yılanları çağrıştıran dumanlar yükseliyordu. Şişeyi yarıladığımızda Charlie, “Mayfield mi yaptı sence?” diye sordu.

“Başka kim olabilir ki?”

“Kasabadan hiç ayrılmadı muhtemelen, bir yerlere saklanıp bizim gitmemizi bekledi. Son gülen o oldu sanırım.” Buna katıldım ve Charlie, “Senin kız nerededir acaba?” dedi.

“Bunu hiç düşünmedim.” Bir an için şaşırdım bunu hiç düşünmemiş olmama, sonra şaşırmadım.

Yolda biri belirdi ve ağlayan adam olduğunu fark ettim. İki gözü iki çeşme atının dizginini tutmuş yürüyordu her zamanki gibi. Bizi görmedi ya da fark etmedi; kendi kendine konuşuyordu, katatonik bir yıkım içindeydi. Adam fena halde sinirime dokundu. Yerden bir taş alıp fırlattım. Tam omzuna isabet etti ve adam dönüp bana baktı. “Defol buradan!” dedim. Ondan neden bu kadar nefret ettiğimi bilmiyorum. Leşin üzerine konmuş bir kargayı kovar gibi fırlatmıştım taşı. Sarhoştum nihayetinde. Ağlayan adam sefil yolculuğuna devam etti. “Şimdi ne yapacağımı bilmiyorum,” diye itiraf ettim Charlie’ye.

“En iyisi bunu şimdi düşünmemek,” dedi. Sonra, dalgın bir biçimde, “Bakar mısın şuna? Gerçek aşkım geliyor,” dedi. Charlie’nin fahişesi bize doğru geliyordu. “Selam, adın ne senin?” dedi Charlie mutlulukla. Kız ıslak, bitkin ve gözleri kızarmış bir vaziyette karşımıza dikilip bize baktı.

Elbisesinin kenarları kirlenmişti, elleri titriyordu. Kolunu kaldırıp yüzüme bir şey fırlattı. Alnıma çarpıp yere düştü. Ona muhasebeciye vermesi için bıraktığım yüz dolardı. Paraya baktım ve muhasebecinin öldüğü anlamına geldiğini bilmeme rağmen gülmeye başladım. Muhasebeciyi sevmemiştim aslında; onun beni sevme fikrini sevmiştim, yalnız olmama fikrini. Her halükârda kalbimde acıya benzer bir şey hissetmedim, iki madeni parayı yerden kaldırdım. Charlie’ye elli dolar verdim, serçe parmağını zarifçe yukarı kaldırıp çizmesinin içine bıraktı. Ben de benimkini çizmemin içine koydum ve ikimiz de güldük, bu modern komedinin doruğuymuş gibi.

Toprağın üzerinde oturuyorduk ve şişenin dibini bulmak üzereydik. Orada sızıp kalacaktık sanırım, fakat Charlie’nin fahişesi gidip bütün diğer fahişeleri toplamıştı. Şimdi sürü halinde karşımıza dikilmiş bize nefret ve öfkeyle bakıyorlardı. Mayfield’in ve otelin mahvından sonra hepsi dara düşmüştü; artık arkalarında parfüm kokusu bırakmıyorlardı, elbiseleri temiz ve kolalı değildi. Bize verip veriştirmeye başladılar, kişiliğimiz hakkında nahoş laflar ettiler.

“Ne çift.”

“Şunların haline bak, yere oturmuşlar.”

“Öteki elini incitmiş anlaşılan.”

“At bakıcılarını öldüremeyecek artık.”

Velvelenin arasında Charlie şaşkınlıkla bana, “Neden bu kadar öfkeliler,” diye sordu.

“Patronlarını buradan kovduk, unuttun mu?” Sonra fahişelere izah etmeye giriştim. “Oteli biz yakmadık, Mayfield yaktı. Biz onun yaktığını düşünüyoruz en azından. Fakat bizim yakmadığımızdan eminim.” Lâkin bu onları daha da öfkelendirdi.

“Mayfield’in adını ağzına alma!”

“Mayfield o kadar kötü değildi!”

“Bize paramızı vermiyor muydu?”

“Bize oda vermiyor muydu?”

“Puştun tekiydi fakat sizin kadar değil.”

“Siz ikiniz gerçekten puştsunuz.”

“Hakiki puşt, işin doğrusu bu.”

“Ne yapalım bu puştları?”

“Puştlar.”

“Haklayalım onları!”

Üstümüze saldırdılar. Sayıca çok fazlaydılar, bizi yere yapıştırdılar. Charlie’nin fahişelerin altından güldüğünü duydum. Bunu önce ben de gülünç buldum, fakat hareket edemediğimi ve fahişelerin ellerinin cebimdeki paraları boşaltmakta olduğunu fark ettiğimde canım sıkıldı. O zaman karşı koymaya çabaladım, Charlie de debelenip fahişelere küfür etti, fakat biz karşı koydukça onlar güçleniyordu sanki. Charlie’nin acı içinde bağırdığını duyduğumda gerçekten panikledim —fahişesi topuğunu Charlie’nin yaralı eline bastırıyordu— ve en yakınımdaki fahişeyi elbisesinin üzerinden ısırdım, dişlerimi kabasına ve iri göbeğine geçirdim. Delirdi ve silahımı kılıfından çekip alnıma dayadı. Hiç ses çıkarmadan ve kımıldamadan öylece kaldım. Gözlerindeki nefret o denli güçlüydü ki her an namlunun kara deliğinden çıkacak alevi görmeyi bekliyordum. Fakat öyle bir şey olmadı. Sonunda fahişeler bu kadarının yeterli olduğuna karar verip üzerimizden indiler, silahlarımızı ve paramızı alıp gittiler. Bakmayı akıl edemedikleri çizmelerimizin içine koyduğumuz yüz dolar dışında.

Sabahleyin yerde uyandım ve Charlie yanımda değildi Arkamda ayak sesleri duydum ve döndüğümde onu açık kapının eşiğinde dururken gördüm, kulübeden araziyi seyrediyordu. Aydınlık bir gündü ve uzakta dikine duran bir ağaç dalına bağlanmış atlar görünüyordu. Nimble buzların arasında bir lokma çim arandı; Tub titredi ve boşluğa baktı. “Kadın gitti,” dedi Charlie.

“Bana göre hava hoş,” dedim, ayağa kalkarak. Oda kül ve kömür kokuyor, gözlerim yanıyordu. Su dökmem gerekiyordu, kulübeden çıkmaya yeltendim fakat Charlie yolumu kesti, yüzü kasvetli ve endişeli görünüyordu. “Gitti,” dedi, “ama bize bir hatıra bıraktı.” İşaret etti ve parmağının gösterdiği yere baktım. Kadın boncuktan kolyeyi kapının pervazına asmıştı. Neredeyse gitmiş olurum, deyişini hatırladım — neredeyse ama tamamen değil.

“Ne anlama geliyor sence?” diye sordum.

“Dekor olmadığı kesin.”

“Onu oradan alabiliriz,” dedim, uzanarak.

Elimi tuttu. “Ona dokunma, Eli.”

Seçenekleri değerlendirmek için bir adım geri çekildik. Atlar seslerimizi duymuş uzaktan bizi seyrediyorlardı. “Altından geçmeyeceğiz,” dedi Charlie. “Yapılacak tek şey pencereyi söküp dışarı çıkmak.” Hatırı sayılır büyüklükteki göbeğimi okşayarak o küçük pencereden sığabileceğimi düşünmediğimi söyledim. Charlie denemeye değer olduğunu söyledi, fakat düşüp çukurdan kırmızı bir suratla geri tırmanma fikri denemek istediğim bir şey değildi ve bunu ona söyledim.

“O zaman yalnız giderim,” dedi Charlie, “aralığı büyütmek için gerekli aletleri alıp dönerim.” Yaşlı kadının eski ve oynak iskemlesinin üstüne çıkıp tabancasının kabzasıyla pencerenin camını kırdıktan sonra ona aşağıdan destek oldum ve pencereden dışarı çıktı. Şimdi kapının iki farklı yanından bakıyorduk birbirimize. Charlie gülümsüyordu, ben gülümsemedim. “Hadi bakalım,” dedi, göbeğindeki kırık cam parçalarını süpürerek.

“Ben bu planı sevmedim,” dedim. “Aletlerini ödünç vermeye razı olacak kadar iyi birini bulma umuduyla ıssızlığa sürmek. Ben bu harap kulübede beklerken sen amaçsızca at süreceksin. Ya yaşlı kadın dönerse?”

“Bize uğursuz haberlerini bıraktı, geri dönmek için bir nedeni yok.”

“Sana göre hava hoş tabii.”

“Bunun doğru olduğuna inanıyorum. Hem başka ne yapabilirim ki? Başka bir planın varsa paylaşmanın tam zamanı.”

Fakat hayır, yoktu başka planım. Ondan bana nevale torbamı getirmesini istedim ve atlara doğru gidişini seyrettim. “Bir tava getirmeyi de unutma,” diye seslendim. “Ne havası?” dedi. “Tava! Tava!” Elimde tava tutarmış gibi yaptım, başını salladı. Döndü ve istediklerimi pencereden içeri itti. Nimble’a binip sürmeden önce bana iyi bir kahvaltı diledi. Charlie gittikten sonra sefil bir duyguya kapıldım; aralarından geçip gözden kaybolduğu ağaçlara bakarken hiçbir zaman dönmeyeceğine dair bir kaygıya kapıldım.

Moralimi elimden geldiğince toplayıp kulübeyi kendim için geçici bir eve dönüştürmeye karar verdim. Ortalıkta kesilmiş odun ya da yakacak herhangi bir şey yoktu, fakat küller ve kömürler hala sıcaktı. Yaşlı kadının iskemlesini başımın üzerine kaldırıp hızla yere çalarak parçaladım. Bacaklarını, oturağını ve sırtını şömineye ters bir V oluşturacak şekilde dizdikten sonra üzerine biraz lamba yağı döktüm. Bir an geçti ve iskemle birden alev aldı. Işığı ve kokusu beni yüreklendirdi. İskemle sert meşe ağacındandı, güzel yanacaktı. “Küçük zaferler,” derdi annem, ki o anda ben de yüksek sesle kendime söyledim.

Birkaç dakika kapının eşiğinde durup dünyayı seyrettim. Tek bulut bile yoktu; gökyüzünün her zamankinden daha yüksek ve derin göründüğü o mor-mavi günlerden biriydi. Kulübenin çatısından oluk oluk erimiş kar-suyu boşalıyordu, teneke tasımı doldurmak için pencereden dışarı çıkardım. Teneke elimde sertleşti ve suyun üzerinde şeffaf buz adacıkları oluştu, içerken dudaklarımı yaktı. Ağzımdaki bir gün önceden kalmış bayat kanın o berbat tabut tadını yıkamak beni çok rahatlattı. Soğuk sıvıyı dilimde ısıtıp yaramı temizleme umuduyla ileri geri ittim. Bir şeylerin ayrılıp su dolu kafatasımda sallandığını hissedince endişeye kapıldım. Deri parçası olduğunu düşünerek yere tükürdüm. Mide bulandırıcıydı. Yakından bakmak için yere çömeldim. Silindir biçiminde ve siyahtı, bu da yüreğimi ağzına getirdi: Doktor Watts ben farkında olmadan ağzıma bir sülük yerleştirmiş olabilir miydi? Fakat başparmağımla dürttüğümde çözüldü ve doktorun damağımın kenarına sıkıştırdığı pamuğu hatırladım. Pamuğu tuttuğum gibi ateşe fırlattım; alev almış iskemle bacağından aşağı kaydı, fokurdadı ve ardında kan ve salya izi bırakarak tüttü.

Araziden yükselen buharı seyrederken son olaylardan sapasağlam çıktığım için bir sevinç kapladı yüreğimi: Örümcek, şiş, büyü. Derin bir soluk alıp ciğerlerime soğuk hava doldurdum. “Tub!” diye bağırdım boşluğa. “Kötü çingene cadının kulübesinde hapis kaldım!” Tub ağzındaki gevrek çimi çiğneyerek başını kaldırdı. “Tub! Bu zor anımda yardımıma koş!”

Kendime pastırma, yulaf ve kahveden oluşan bir kahvaltı hazırladım. Bir yulaf parçası dişimin çukuruna kaçtı, çıkarmak için epey uğraştım, bu da yarayı tahriş edip kanamasına neden oldu. Diş fırçası geldi aklıma. Yeleğimin cebinden fırça ile diş tozunu alıp masanın üstündeki teneke tasımın yanına düzgünce koydum. Watts fırçayı kullanmadan önce ağzımdaki yaranın iyileşmesini beklemem gerekip gerekmediğini söylememişti, ama fırçalamaya karar verdim yine de, ihtiyatla da olsa. Fırçanın kıllarını ıslatıp üzerine biraz toz serptim. “Yukarı, aşağı, yandan yana,” dedim, çünkü doktor öyle demişti. Ağzım nane kokulu köpükle doldu ve dilimi iyice fırçaladım. Pencerenin pervazına asılıp kendimi yukarı çekerek kanlı suyu karlı toprağa tükürdüm. Soluğum ferahtı ve güzel kokuyordu. Diş fırçasının o karıncalandırıcı duygusundan etkilendim. Her gün kullanmaya karar verdim ve hiçbir şey düşünmeden, ya da aynı anda pek çok şey düşünerek, fırçayı burun kemiğimin üstüne vururken ormandan bir ayı çıktığını gördüm; Tub’a doğru gidiyordu.

Şafak sökerken baş ağrısıyla uyandım, akşamdan kalmalıktan çok genel yorgunluktan kaynaklanıyordu, içki içmenin de yararı olmamıştı elbette. Yüzümü leğendeki suya daldırdıktan sonra dişlerimi fırçaladım. Esintiyi başımda hissedebilmek için açık pencerenin önünde durdum. Dışarısı serin olmakla birlikte hava ılımaya başlamıştı; baharın bana tatmin duygusu getiren ilk tadı, bir tür hakkaniyet ve düzen duygusu. Charlie’nin güne nasıl uyandığına bakmak için odanın karşı tarafına yürüdüğümde benden de kötü olduğunu gördüm.

“Ben de biraz yorgun uyandım bu sabah,” dedim, “ama şimdi kendimi çok daha iyi hissediyorum. Bu diş tozunun şifalı bir yanı olduğuna inanıyorum.”

“Benim için bir banyo iste,” dedi çatlak bir sesle, çarşafların ve yorganın altından. “Kadına suyu kaynar istediğimi söyle.”

“Banyo yirmi beş sent,” dedim. Bunu biliyordum çünkü lobide tabelayı görmüştüm; sözünü etmemin nedeni kasabamızda beş sent oluşuydu. Fakat Charlie ücreti umursamıyordu: “İsterse yirmi beş dolar olsun, umurumda değil. Hayatımı kurtaracak, hayatımı kurtarmak mümkünse şayet. Suyu içinde kuş haşlanacak kadar sıcak istiyorum. Bir de senden eczacıdan bana ilaç almanı isteyeceğim.”

“Lider adamının içki yüzünden bu kadar sık hastalandığını bilse Commodore ne düşünürdü acaba?”

“Gevezeliği bırak,” dedi. “Git kadını bul. Kaynar su istiyorum, söyle ona.”

“Eczacıya gidip döneceğim.”

“Acele et, lütfen.”

Kadını lobide buldum, tezgâhının arkasına oturmuş uzun bir iğne ve iplikle bir yastık kılıfını tamir ediyordu. Onu otele ilk geldiğimizde şöyle bir görmüştüm, fakat şimdi bir şekilde güzel ve genç bir kız olduğunu görebiliyordum. Solgun yüzlü, balıketinde ve diri. Saçı terden alnına yapışmıştı. Kolunu hızla çalıştırıyor, iğneyi her seferinde olabildiğince geri çekiyordu. Tezgâhın üzerine birkaç kez vurdum ve gözleri bana gizlemeye çalışmadığı bir sıkıntıyla baktı.

“Ağabeyim kendini akşamdan kalma hissediyor ve kaynar bir banyo istiyor.”

“Otuz sent,” dedi tekdüze bir tonla. Başının üstündeki tabelaya baktım, yirmi beş sent yazıyordu hâlâ, fakat bir şey dememe fırsat vermeden, “Dün yirmi beş sentti. Şimdi otuz. Yakında otuz beş olacak,” dedi.

“Tabelacılar bayram ediyordur,” dedim. Kız bir şey demeden yastığı dikmeye devam etti. Üstüne gittim: “Ücreti beni aşmadan ödesem iyi olacak o zaman.” Gülümsemedi bile fazla çalışmaktan yorgun otel hizmetçisi. Onu biraz daha uyuz etmek için ödemeyi yirmi dolarlık madeni parayla yaptım. Ağır parayı birkaç saniye inceledikten sonra eliyle tezgâhın üzerinden süpürdü ve kirli önlüğünün cebine koyup paranın üstünü çıkardı. Bana duyduğu antipatiyi gizlemek için bir çaba sarf etmediğini görünce onu uyarmanın yerinde olacağını düşündüm: “Ağabeyim benim kadar sabırlı değildir bayan, üstelik bu sabah kendini hiç iyi hissetmiyor. Kaynar bir banyo istiyor ve isteği yerine getirilse iyi olur. Canını sıkmak isteyeceğin türde biri değildir, inan bana.”

“Kaynar olacak, merak etme,” dedi. Yastığı koltuğunun altına sıkıştırıp işini yapmaya gitti. Lobiyi mutfaktan ayıran boncuk perdenin arkasına geçerken giysisinin bir parçasının kıçının arasına sıkıştığını fark ettim. Zarif bir hareketle eteğini çekti — onun açısından düşünmeden, kendiliğinden yapılmış bir hareketti, fakat ben tanık olduğum için kendimi talihli addedip ıslıkla canlı, çılgın bir ezgi tutturdum.

Otelden çıkıp bir eczacı ya da doktor aramaya başladım, fakat zihnim kadınlar ve aşk konusuyla meşguldü daha çok. Bir kadınla bir geceden fazla geçirmişliğim yoktu, onların da hepsi fahişeydi zaten. Bu hızlı birlikteliklerin hepsinde kadına arkadaşça davranmaya çalışmakla birlikte, kalbimde sahte olduğunu biliyordum. Her seferinden sonra kendimi yabancı ve göçük hissetmiştim. Yaklaşık bir yıldır, insani bir yakınlık hissediyormuş gibi yapmaktansa cinsellikten feragat ederim düşüncesiyle fahişelerden bütünüyle uzak durmuştum. Benim konumumda biri için böyle şeyler düşünmek gerçekçi olmasa da, elimde değildi. Önünden geçtiğim dükkân vitrinlerinde kendi iri yansımamı görüp, oradaki adam kendini ne zaman sevilmiş bulacak, diye soruyordum.

Eczaneyi bulup küçük bir şişe morfin satın aldım. Otele döndüğümde kızla merdivende karşılaştım, aşağı iniyordu. Koltuğunun altında küçük bir küvet vardı ve giysisinin yan tarafı banyo suyundan ıslanmıştı. Bir an için durakladı; beni selamlamak istediğini sanarak şapkamı çıkardım ve gülümsedim. Sonra burnundan soluduğunu ve canının bir şeylere sıkılmış olduğunu fark ettim. Ona meselenin ne olduğunu sorduğumda yüksek sesle kardeşimin kâfirin teki olduğunu ve cehennemdeki en kaynar suyun bile onu temizleyemeyeceğini söyledi. Ona kardeşimin ne yaptığını sorduğumda yanıt vermedi, yanımdan geçip lobiye indi. Boncuklu perdenin sesini duydum, ardından da duvara çarpan küvetin sesini. Bir süre merdivende durup otelden gelen muhtelif sesleri dinledim; görünmez ayak sesleri, açılıp kapanan kapıların gıcırtısı, bastırılmış kahkahalar ve konuşmalar, bebek ağlaması. Karşımdaki merdiven duvarının üstündeki sönük mumu fark ettim. Mumu yaktım, sonra kibriti söndürüp mumun yanına yasladım. Merdivenin üst basamağına bakınca Charlie ile benim odamın kapısının açık olduğunu gördüm; odaya yaklaştığımda Charlie’nin konuştuğunu fark edip şaşırdım, üstelik benimle konuşuyordu, orada olduğumun farkında değildi bildiğim kadarıyla. Çocukluğundan kalma küvetin içinde yüksek sesle konuşmak gibi bir alışkanlığı vardı. Kapının arkasına gizlenip dinledim.

“Fakat lider benim. Evet. Öyleyim. Sen mi? Benim yardımım olmadan atına bile liderlik yapamazsın. Ayrıca hastalıklısın. Evet, öylesin. Hastalığı ve kaygıyı davet edersin. Kan bağımız olmasaydı seni şimdiye dek çoktan arkamda bırakmıştım. Hatta Commodore benden bunu yapmamı istedi, fakat reddettim. Sadakatime hayran oldu. Onun gözünden düşmem olanaksız gibi, ‘inancı inançla ödüllendirmek gerekir’ dedi. Bana inancı var. Evet, var, kardeşim. Bak işte, gülüyorsun. Her şeye gülersin zaten. Fakat sana şunu soruyorum, ve bu çok ciddi bir soru. Sana inancı olan biri var mı?”

Gövdesini suya daldırıp sabunlamak için ara verdi. Kapıyı çalıp açtım, ayaklarımı anlamsızca yere vurup gırtlağımı temizledim. “Charlie,” diye seslendim. “İlacını getirdim.” Sesimi doğal kılmaya çalıştım fakat tonum ağabeyimin kaba sözlerinden incindiğimi belli ediyordu. Banyoya girdiğimde küvetten çıkıyordu, belden aşağısı pantolon giymişçesine kızarmıştı. Tükürük hokkasına öğürmeye başladı ve zehirli safrayı kusarken yanlarının kasılışını seyrettim. Parmağını havaya kaldırıp derin bir soluk aldıktan sonra, “Bir yere kaybolma,” dedi. Öğürmeyi sürdürdü ve bir iskemle çekip yanına oturdum. Dizlerim titriyordu, konuşmasını dinlememiş olmayı diledim. Sonunda onunla aynı odada daha fazla kalamayacağıma karar verdim. Ayağa kalktım ve morfini iskemlenin üzerine bıraktıktan sonra acilen yapmam gereken bir iş varmış gibi parmağımla kapıyı işaret ettim. Kusmaktan banyodan çıktığımı fark etmedi sanıyorum.

Bir sonraki kasabaya vardığımızda hava kararmıştı ve takas dükkanı kapalı görünüyordu. Fakat kapısı kilitli değildi ve bacası tütüyordu. Kapıyı çalıp içeri girdim. Oda sıcaktı hâlâ, yeni malların güçlü kokusu geldi burnuma — raflara düzgünce istiflenmiş pantolonlar, gömlekler, iç çamaşırları, çoraplar, şapkalar. Charlie çizmesinin topuğunu yere vurdu ve ağır siyah kadife perdenin ardından üzerinde bol bir fanila bulunan yaşlı fakat diri bir adam çıktı. Selamımıza karşılık vermeden sessizce bir yerden ötekine gitti, elinde ucu parıldayıp hoplayan ince bir çam çırasıyla tezgâhın üzerindeki lambaları yaktı. Bir süre sonra oda altın sarısı bir ışığa büründü. Yaşlı adam ellerini tezgâhın üzerine konduktan sonra gözlerini sorgular bir biçimde kırpıştırıp gülümsedi.

“Yeni giysi bakmak istiyorum,” dedi Charlie.

“Tepeden tırnağa mı?” diye sordu yaşlı adam.

“Öncelikle yeni bir gömleğe ihtiyacım var.”

“Şapkan yırtılmış.”

“Gömlek olarak ne var?” diye sordu Charlie.

Yaşlı adam Charlie’nin gövdesini inceledi, eğitimli gözleriyle bedenini saptadı, sonra arkasındaki merdivenden yukarı tırmanıp raftan katlanmış birkaç gömlek çekti. Merdivenden inip gömlekleri Charlie’nin önüne koydu; kardeşim gömlekleri incelerken yaşlı adam bana, “Ya siz, efendim?” diye sordu.

“Ben bir şey satın almayı düşünmüyorum.”

“Senin şapkan da eskimiş.”

“Ben memnunum şapkamdan.”

“Ter halkalarına bakılırsa birbirinizi uzun süredir tanıyor olmalısınız.”

Yüzüm karardı ve, “İnsanların giysilerinden bu şekilde söz etmek kabalıktır,” dedim.

Adamın gözleri siyah ve kurnazdı, bana bir köstebeği ya da yer altında yaşayan başka bir hayvanı çağrıştırdı; çabuk, kendinden emin ve kararlı. “Kabalık etmek gibi bir niyetim yoktu,” dedi. “Suç mesleğimde. Ne zaman giysileri eskimiş birini görsem ona yardım etmeye çalışırım.” Adamın gözleri büyüyüp masumlaştı, fakat konuşurken elleri ağzından bağımsız olarak tezgâhın üzerine üç yeni şapka koymuştu bile.

“Bir şey satın almak istemediğimi söylediğimde beni duymadın mı?” diye sordum.

“Bir şapka denemekle ne kaybedersin?” dedi, bir ayna çıkararak. “Arkadaşın gömleklerimizi denerken zaman geçirmiş olursun.” Şapkaların biri siyah, biri kahverengi, biri de lacivertti. Şapkamı onların yanına koydum. Onlara kıyasla çok zavallı göründüğünü itiraf etmeliyim. Bir tane deneyeceğimi söyleyince yaşlı adam sert bir tonla, “Bez!” diye bağırdı. Perdenin ardından elinde buharı tüten bir bezle hamile ve hayli çirkin bir kız belirdi. Kız bezi bana fırlattıktan sonra tek kelime etmeden geldiği yere döndü. Öylece durup bezi bir elimden ötekine geçirdim. Yaşlı adam izah etti: “Bir sakıncası yoksa ellerini ve alnını siler misin lütfen? İçeri giren herkesin mallarımızı kirletmesine göz yumamayız.” Ben silinirken yaşlı adam Charlie’ye dönüp üzerine geçirdiği pamuklu gömleğin düğmelerini iliklemeye koyuldu. “Şahane bir kesim,” dedi yaşlı adam. Charlie uzun bir aynanın karşısına geçip kendini farklı açılardan seyretti. Sonra bana döndü, kaşlarını hafifçe kaldırarak gömleği işaret etti.

“Yakıştı,” dedim.

“Bunu alıyorum,” dedi Charlie.

“Peki, arkadaşını bu şapkayla nasıl buluyorsun?” dedi yaşlı adam kahverengi şapkayı başıma koyarak. Charlie beni profilden inceledikten sonra siyahını görmek istediğini söyledi. Yaşlı adam şapkaları değiştirdi ve Charlie başını salladı. “Bir şapka arıyorsan daha fazla aramana gerek yok. Daha iyisini bulamazsın. Çıkarmışken şu laciverdi de ben denemek isterim doğrusu.”

“Bez!” diye bağırdı yaşlı adam yine. Hamile kız bir kez daha perdenin ardından çıkıp buharı tüten bezi tezgâhın üstüne fırlattı ve tek kelime etmeden kayboldu. Charlie gülümseyip alnını sildi. “Karın mı, ihtiyar?”

“Karım,” dedi adam gururla.

“Karnındaki çocuk senden mi?”

Yaşlı adamın yüzü asıldı. “Tohumumun niteliğinden kuşku mu duyuyorsun?”

“Tohumlarını tartışmak gibi bir niyetim yoktu.”

“Densizlik olur.”

Charlie ortamı yumuşatma çabasıyla ellerini havaya kaldırdı. “Senden etkilendim, hepsi bu. Seni gücendirmek istemedim, birlikte uzun ve mutlu bir hayat yaşamanızı dilerim.” Böylece mesele kapandı ve alışverişimiz yaşlı adamı mutlu etti: Ben şapkayla birlikte bir de gömlek satın aldım. Charlie alışveriş çılgınlığına kapılıp kendini baştan aşağı donattı. Yaşlı adam yatağına kırk dolar daha zengin döndü, ayrıca uykusundan uyanıp ihtiyaçlarımızı gördüğü için mutlu olmuştu. Yeni giysilerimizle atlarımızı sürerken Charlie’ye, “Düzgün bir iş bu,” dedim.

“Öldürmekten daha düzgün olduğu kesin,” dedi Charlie.

“Böyle bir hayat yaşamak bana uyardı. Bazen biraz yavaşlasam mı diye düşünüyorum. Güzeldi içerisi, değil mi? O lambaları yakmak? Yepyeni giysilerin kokusu?”

Charlie başını salladı. “Ben sıkıntıdan patlardım. O dilsiz kız yüzüncü kez elinde bezle deliğinden fırladığında onu vururdum. Ya da kendimi.”

“Sakin bir iş gibi geldi bana. İhtiyarın geceleri çok iyi uyuduğuna bahse girerim.”

“Sen iyi uyumuyor musun geceleri?” diye sordu Charlie içtenlikle.

“Hayır,” dedim. “Sen de öyle.”

“Ben kütük gibi uyuyorum,” diye karşı çıktı.

“İnleyip sızlanıyorsun.”

“Ho ho!”

“Bu doğru, Charlie.”

“Ho,” dedi yine, burnunu çekerek. Sözlerimi düşünmek için durdu. Samimiyetimi anlamak istiyordu, biliyordum, fakat fazla kaygılı görünmeden sormanın yolunu bilmiyordu. O anda keyfi iyice kaçtı ve bir süre benimle göz göze gelmekten kaçındı. Hepimiz incinebiliriz, diye geçirdim içimden, kimse tasa ve üzüntüden bütünüyle muaf değil.

Son Söz

Şafakla birlikte ortalık gümüş rengine büründü, ağır çiğ damlaları uzun otların belini büktü. Charlie morfinini yeni bitirmişti, araziye giden patikada yol alırken Nimble’ın geniş sırtına uzanmış horluyordu. Evi görmeyeli yıllar olmuştu, bir harabeyle mi karşılaşacaktım? Ya annem orada değilse, o zaman ne yapardım? Ev belirdiğinde yeni boyanmış olduğunu ve arka tarafa bir oda eklendiğini fark ettim. Bir korkuluk dikilmiş düzgün bir sebze bahçesi vardı ve korkuluk bana aşina geldi. Sonra babamın eski paltosunu giydiğini fark ettim, şapkası ve pantolonu da babama aitti. Morris’in atından inip paltonun ceplerine bakmak için korkuluğa doğru yürüdüm. Tek bir yanık kibrit çöpü dışında hiçbir şey yoktu. Kibrit çöpünü cebime koyup ön kapıya yürüdüm. Kapıyı çalamayacak kadar gergindim, bu yüzden kapıyı bir süre seyrettim. Fakat annem ayak seslerimi duymuştu, geceliğiyle kapıyı geldi. Bana en ufak bir şaşkınlık belirtisi göstermeden baktı.

“Ona ne oldu?” diye sordu.

“Elini sakatladı, bu yüzden bitkin.”

Kaşlarını çattı, sonra bana insanların onu yatağa girerken görmelerinden hoşlanmadığını izah edip beklememi söyledi. Fakat bunu zaten biliyordum. “Beni ne zaman çağırırsan o zaman gelirim, Anne,” dedim. Gitti ve parmaklığa oturup bacağımı sallandırarak evi ayrıntılı bir biçimde inceledim. Yufka yürekliydim ev konusunda, içim sızlıyordu. Atının üzerinde uyuşmuş bir halde yatmakta olan Charlie’ye bakıp orada geçirdiğimiz zamanları düşündüm. “O kadar da kötü değildi,” dedim ona. Annem adımı seslenince eve girip arka tarafa eklenmiş odaya geçtim. Pirinçten yüksek ve pamuk şilteli yatağında yatıyordu. Elini battaniyenin üzerine koydu. “Gözlüğüm nerede?” diye sordu.

“Saçında.”

“Ne? Oo, burada. Evet.” Gözlüğünü takıp bana baktı. “Demek buradasın,” dedi. Sonra yüzü asıldı ve, “Charlie’nin eline ne oldu?” diye sordu.

“Bir kaza soncunda elini kaybetti.”

“Kaybetti, öyle mi?” Başını sallayıp, “Basit bir şey ya da rahatsızlıkmış gibi.”

“İkimiz için de önemsiz bir şey değil.”

“Nasıl oldu?”

“Yandı, sonra iltihaplandı. Doktor kesilmediği takdirde kalbini öldüreceğini söyledi.”

“Kalbini öldürmek mi?”

“Doktor öyle dedi.”

“Bu sözcüklerle mi?”

“Aynı bu sözcüklerle.”

“Hmm. Ameliyat çok ıstıraplı mıydı?”

“Kesim sırasında bilinçsizdi. Şimdi bir yanma olduğunu ve kesilen yerin kaşındığını söylüyor. Fakat morfin aldığı için acıyı fazla hissetmiyor. Yakında iyileşir bence. Yüzünün renginin geri gelmekte olduğunu görüyorum.”

Gırtlağını temizledi, sonra bir kez daha. Başını sağa sola salladı, sözcüklerini tartar gibi; ondan aklından geçenleri söylemesini rica ettim ve söyledi: “Seni gördüğüme sevinmediğimi düşünme, Eli, çünkü sevindim. Fakat bu kadar zaman sonra seni beni ziyaret etmeye iten nedir?”

“Sana yakın olma ihtiyacı hissettim,” dedim ona. “Çok güçlü bir istekti, karşı koyamadım.”

“Evet,” dedi, başını sallayarak. “Sen neden söz ediyorsun, Tanrı aşkına?”

Bu beni güldürdü, fakat ciddi olduğunu fark edince samimiyetle cevap vermeye çalıştım: “Demek istediğim şu ki, birden, uzun ve yorucu bir işi tamamlamanın ardından, eskiden bu kadar yakınken şimdi yakın olmayışımıza anlam veremedim; sen, ben, hatta Charlie.”

Yanıtımdan pek hoşnut kalmamıştı; ya da inanmıyordu belki. Konuyu değiştirmek istercesine, “Öfkeni denetlemeyi öğrendin mi?” diye sordu.

“Bazen kaçıyor.”

“Sakinleştirme yöntemini kullanıyor musun?”

“Sakinleştirme yöntemine zaman zaman başvuruyorum hâlâ.”

Başını sallayıp komodinin üzerinden su bardağını aldı, içtikten sonra ağzını geceliğinin yakasına sildi; bunu yaparken geceliğinin kolu geriye kaykıldı ve çarpık kolunu gördüm. Yanlış kaynamıştı ve tuhaf görünüyordu, ona rahatsızlık verecekmiş gibi; kolunu gördüğümde kendi kolumda hayalet bir acı ya da kimilerinin acıma sancısı dedikleri bir sancı hissettim. Beni koluna bakarken yakalayıp gülümsedi. Gülümsemesi harikuladeydi — gençliğinde güzelliği dillere destandı. Memnun bir ifadeyle, “Hiç değişmemişsin, biliyor musun?” dedi.

Ondan bu sözcükleri duymanın beni ne kadar rahatlattığını ifade edemem. “Seni görünce ben de kendimi aynı hissediyorum. Uzakta olduğumda kayboluyorum.”

“Burada kalmalısın öyleyse.”

“Kalmak isterim. Seni çok özledim, Anne. Seni sık sık düşünüyorum, inanıyorum ki Charlie de düşünüyor.”

“Charlie kendini düşünür sadece.”

“Ona ulaşmak o kadar zor ki, sürekli kaçıyor.” Göğsümde bir hıçkırık biriktiğini hissettim ve geri iterek imha ettim. Derin bir soluk alıp toparlandıktan sonra, “Onu dışarıda bırakmasam iyi olacak. İçeri alabilir miyim?” diye sordum. Bir süre sessiz kaldım. Annemin bir şey söylemesini bekledim, söylemedi ama. Sonunda ona, “Ben ve Charlie birlikte pek çok serüven yaşadık, çoğu insanın göremeyeceği şeyler gördük,” dedim.

“Bu çok mu önemli?”

“Geride kaldıktan sonra öyle geliyor.”

“Neden geride kaldı diyorsun?”

“Ben doydum. Daha dingin bir hayat peşindeyim.”

“O zaman doğru eve geldin.” Odayı işaret ederek, “Tadilatları fark etmedin mi?” diye sordu. “İnsan bir iltifatta bulunur.”

“Her şey harikulade görünüyor.”

“Bahçeyi gördün mü?”

“Çok güzel. Ev de öyle. Sen de. Kendini iyi hissediyor musun?”

“Evet ve hayır ve ikisinin arasında bir yerde.” Düşündükten sonra, “Genellikle arada,” diye ekledi.

Kapı çalındı ve Charlie içeri girdi. Şapkasını çıkarıp kesik koluna astı. “Merhaba, Anne.”

Annem uzun süre baktı ona. “Merhaba, Charlie,” dedi. Annem başını çevirmeyince Charlie bana döndü. “Önce nerede olduğumuzu anlamadım. Çok aşina gelmesine rağmen evi tanıyamadım.” Sonra fısıldayarak, “Korkuluğu gördün mü?” diye sordu.

Annem yüzünde gülümsemeyi andıran bir ifadeyle oturup bizi seyretti. Hüzünlü bir gülümsemeydi ama, ve uzak. “Karnınız aç mı?” diye sordu.

“Hayır, Anne,” dedim.

“Ben de aç değilim,” dedi Charlie. “Fakat banyo yapmak isterim, lütfen.”

Annem ona banyo yapabileceğini söyledi ve Charlie ona teşekkür edip kapıya doğru gitti. Çıkarken bana temiz ve dümdüz bir ifadeyle baktı ve içimden, kavgacılığından eser kalmamış onda, diye geçirdim. Gittikten sonra annem, “O farklı görünüyor,” dedi.

“Dinlenmeye ihtiyacı var.”

“Hayır.” Eliyle göğsüne vurup başını üzüntüyle salladı. Ateş etiği elini kaybettiğini söylediğimde, “ikiniz de buna ağıt yakmamı beklemiyorsunuzdur herhalde.”

“Hiçbir şey beklemiyoruz, Anne.”

“Öyle mi? ikiniz de yemek ve yatak giderlerinizi benim karşılamamı bekliyorsunuz gibi geliyor bana.”

“İş bulacağız.”

“Ne tür bir iş olacak peki?”

“Bir dükkân açmayı düşünüyorum.”

“Bir dükkâna yatırım yapmayı mı kast ediyorsun? Dükkânda kendin çalışmayı düşünmüyorsun herhalde? Bütün o müşteriler, bütün o sorular.”

“Kendim yapmayı düşünüyorum aslında. Beni dükkân işletirken tahayyül edemiyor musun?”

“Doğrusunu istersen, edemiyorum.”

İç çektim. “Ne yaptığımız önemli değil. Para gelir ve gider.” Başımı salladım. “Önemi yok. Sen de biliyorsun önemi olmadığını.”

“Pekâlâ,” dedi, yumuşayarak. “Sen ve ağabeyin eski odanızda yatabilirsiniz. Kalmayı gerçekten düşünüyorsanız daha sonra bir oda daha ekleyebiliriz. Ekleyebiliriz derken seni ve Charlie’yi kast ediyorum.” El aynasını alıp yüzüne tuttu. Saçını düzelterek, “Hâlâ birlikte olduğunuza sevinmem gerekir herhalde. Çocukluğunuzdan beri hep aynıydı.”

“İttifakımız pek çok kez bozulup tekrar pekişti.”

“Baban sebep oldu sizin yakınlaşmanıza.” Aynayı indirdi. “Bir tek bunun için teşekkür edebiliriz ona.”

“Sanıyorum biraz uzanmak isterim şimdi.”

“Seni öğle yemeği için uyandırayım mı?”

“Ne pişireceksin?”

“Etli türlü.”

“Teşekkür ederim, Anne.”

“Teşekkür ederim uyandırma mı demek istiyorsun yoksa teşekkür ederim uyandır mı?”

“Uyandır, lütfen.”

“İyi öyleyse. Git dinlen.”

Dönüp hole baktım. Ardına dek açık olan ön kapı içeriye günün ilk ışıklarını sunuyordu. Kapıdan çıkarken onun sesini duyduğumu sandım; arkama döndüğümde bir şey beklercesine bana baktı. “İyi misin?” diye sordum. “Bana mı seslendin?” Başını sallayarak beni çağırdı, ona doğru yürüdüm. Yatağının yanında duruyordu, uzanıp parmaklarımı kavradı. Elini elimin üzerine koyup beni kendine doğru çekti, bir ipin ölçüsünü alır gibi. Kollarını boynuma dolayıp beni gözümün altından öptü. Dudakları ıslak ve serindi. Saçı, yüzü, boynu uyku ve sabun kokuyordu. Eski odamıza gidip yerdeki şilteye uzandım. Küçük olmakla birlikte rahat ve temiz bir odaydı. Bir süre için idare edeceğini biliyordum ve o an için mükemmeldi. Tam olmak istediğim yerde olduğumu hissettiğim başka bir zaman hatırlamıyordum ve çok tatmin edici bir duyguydu.

Uykuya daldım fakat birkaç dakika sonra irkilerek uyandım. Charlie’nin yan odada yıkanmakta olduğunu duyabiliyordum. Bir şey söylemiyordu ve bir şey söylemeyecekti, biliyordum, fakat suyun sesi insan sesini andırıyordu; birden hızlanıp sıçraması, gevezeliği, sonra arada sırada damlamak dışında sessiz kalması, alçak gönüllü bir tefekküre dalmış gibi. Bu seslerden yola çıkarak yaratıcısının hüznünü ya da neşesini ölçebileceğimi düşündüm; kulak kesildim ve ağabeyimle benim, şimdilik, bütün dünyevi tehlikelerden ve dehşetlerden uzak olduğumuz sonucuna vardım.

Bunun benim için ne kadar memnuniyet verici bir sonuç olduğunu belirtmeme gerek var mı?

Susamuru Barajının güneyindeki kamp tam bir keşmekeşti. Bir ateş çukuru ve dürülü yataklar, bölgeye rastgele saçılmış alet edevat ve tahta parçaları. Kampın sınırında tehlikeli görünümlü üç adam duruyordu. Onlara doğru at sürüşümüzü seyrettiler. Altın arayıcısı standartlarına göre bile iğrenç bir grup oluşturuyorlardı; sakalları keçeleşmiş, yüzleri kurumdan ve çamurdan kararmış, giysileri lekeli ve buruşuk. Şaşırtıcı mavilikte gözleri dışında adamlara dair her şey karanlık ve pisti. Kardeş olmalılar, diye geçirdim içimden, ikisinin elinde tüfek vardı, üçüncüsü iki tabanca kuşanmıştı. Charlie onlara, “Birkaç gün önce kuzeye doğru yol alan iki adam gördünüz mü? Biri sakallı, diğeri değil,” diye seslendi. Hiçbiri karşılık vermeyince. “Yanlarında şarap fıçıları yüklenmiş iki de katır vardı,” dedim. Yine karşılık vermediler. Yanlarından geçerken gözlerimi üzerlerinden ayırmadım, çünkü insanı sırtından vurabilecek tiplere benziyorlardı. Gözden kaybolduklarında Charlie, “Bildiğin altın arayıcıları değil bunlar,” dedi.

“Katiller,” dedim, ona katılarak. Muhtemelen ortak geçmişlerindeki bir şeyden kaçıyor, arada yaşamlarını altın arayarak sürdürüyorlardı. Fakat görünümlerine bakılırsa başarılı olamamışlardı.

Nehrin iki kilometre kadar yukarısında Tub öksürmeye başladı. Bacaklarımda göğüs kafesinden gelen kuru hırıltıyı hissedebiliyordum. Sonra dudaklarından nehre kan damladığını fark ettim. Uzanıp avucumla ağzına dokundum ve elimi çektiğimde kanın siyah olduğunu gördüm. Bunu Charlie’ye gösterdiğimde baraja hayli yaklaştığımızı ve geçici bir kamp kurup Warm ile Morris’e yayan yaklaşmamızın daha iyi olacağını söyledi. Atlarımızdan inip onları ormana götürdük. Tub’a gölge bir yer buldum ve eyerini çıkarmamla yere yığılması bir oldu. Bir daha kalkacağına ihtimal vermedim ve ona bu kadar kötü davrandığım için kendimi çok kötü hissettim. Çanağımı yanına koyduktan sonra mataramdan su doldurdum, fakat içmedi. Yere biraz yem bıraktım ama onunla da ilgilenmedi, derin derin soluyarak yattı öylece.

“Sana burada nereden yeni bir at buluruz bilmiyorum,” dedi Charlie.

“Dinlenince kendini toparlar belki,” dedim.

Charlie arkamda durmuş beklerken ben Tub’ın yanına diz çökmüş yüzünü okşuyor, onu avutmak için adını söylüyordum. Boş göz çukuru kendi içine göçerek göz kırptı; ağzından sarkmış kanlı dilinden toprağa kan damlıyordu. Çok kötü hissettim kendimi o anda, hiç hoşnut değildim kendimden.

“Gitmemiz gerek,” dedi Charlie. Bir elini omzuma, ötekini ise tabancasının üstüne koydu. “Yapmamı ister misin?”

“Hayır. Onu burada bırakıp gidelim.”

Atlardan uzaklaşıp kuzeye doğru yürüdük, Warm’u bulmaya, nihayet.

Tahayyül etmeye zamanım olmuş olsaydı, ki olmadı odasını asla böyle tahayyül etmezdim. Çiçekler ve incelikler yoktu, ipek yoktu, parfüm yoktu, bir kadının dekoratif eliyle asılmış kadın eşyaları yoktu; şiir kitapları, tuvalet takımı yoktu; üzerine sıkıntılı zamanlarda ruhu yatıştıracak ya da sözcükleri ve tonlamalarıyla günlerin tekdüzeliğine katlanmayı kolaylaştıracak atasözleri işlenmiş kenarları dantelli yastıklar yoktu. Hayır, alçak tavanlı bir sığınaktan farksızdı odası; pencere yoktu ve hiç doğal ışık almıyordu. Mutfak ile çamaşırhanenin yanında olduğu için yağ, bulaşık suyu ve küflü sabun kokuyordu. Yüzümdeki ifadeyi görmüş olmalıydı, çünkü utandı ve yavaşça odasını beğenmediğimi söyledi; bu da tabii ki beni odasını methetmeye itti. Ona odanın insana güven verdiğini ve fevkalade özel bulduğumu söyledim. Bana sözlerimin kibarca fakat gereksiz olduğunu söyledi. Odanın eksikleri vardı, bunu biliyordu, fakat sadece bir süre daha katlanmak zorundaydı, çünkü altın arayıcıları sayesinde işleri çok iyi gitmeye başlamıştı. “Altı ay daha, ondan sonra bu otelin en güzel odasına taşınacağım.” Bu son cümleyi söyleyiş biçiminden bunun onun için önemli bir hedef olduğunu anladım.

“Altı ay uzun zaman,” dedim.

“Daha azı için daha çok beklediğim oldu.”

“Bu süreci senin için hızlandırabilseydim keşke.”

Buna kafa yordu bir süre. “Bir yabancıya söylenecek ne tuhaf bir şey,” dedi.

Sonra beni çam ağacından yapılma küçük bir masaya yönlendirip önüme bir ayna koydu. Aynada aşırı geniş yüzüm belirdi ve her zamanki şaşkınlık ve acıma karışımıyla inceledim. Kız bana bir makas getirdi. Makası alıp bıçaklarını ısıtmak için avuçlarımın arasında tuttum. Kendimi çalışırken görebilmek için aynayı hafifçe eğdim, düğümlenmiş dikişi kestim ve siyah ipi ağzımdan çekmeye başladım. Acımadı fakat biraz yaktı, eline ip sürtüldüğünde olduğu gibi. Dikişleri çıkarmak için henüz erkendi ve ip kanla kaplanmıştı. İp parçalarını ayağımın dibine istifledim ve daha sonra yaktım, çünkü kokusu dayanılır gibi değildi. Bu işlemi bitirdikten sonra kıza yelek cebimde bulunan yeni diş fırçamı ve diş tozunu göstermeyi önerdim. Çok heyecanlandı, çünkü yakın zamanda o da bu yöntemi kullanmaya başlamıştı, dişlerimizi birlikte fırçalayalım diye fırçasını almaya koştu. Sonra ağızlarımız köpük dolu leğenin başında durup gülümseyerek dişlerimizi fırçaladık. Bitirdikten sonra ikimizin de ne diyeceğimizi bilmediği tuhaf bir an yaşadık; yatağına oturduğumda çıkmak istermiş gibi kapıya bakmaya başladı.

“Gel yanıma otur,” dedim. “Seninle konuşmak istiyorum.”

“İşime dönmem gerekiyor.”

“Ben de bu otelin müşterisi değil miyim? Beni eğlendirmelisin, yoksa ticaret odasına şikâyet mektubu yazarım.”

“Pekâlâ,” dedi gülümseyerek. Elbisesini elleriyle toplayıp oturduktan sonra, “Neye dair konuşmak istiyorsun?” diye sordu.

“Dünyadaki her şeye dair. Şu mektup hakkında konuşmaya ne dersin? Seni gülümseten mektuptan söz ediyorum. Ailende hasta olan kim?”

“Kardeşim Pete. Göğsünü katır tepti, ama iyileşmekte olduğunu yazdılar. Annem toynak izinin rahatlıkla fark edildiğini söylüyor.”

“Talihi varmış. Çok onursuz bir ölüm olurdu.”

“Ölüm ölümdür.”

“Yanılıyorsun. Çeşit çeşit ölüm var.” Parmaklarımla saymaya başladım. “Çabuk ölüm, ağır ölüm. Erken ölüm, geç ölüm. Cesur ölüm, korkak ölüm.”

“Neyse, güçsüz düşmüş. Ona mektup yazacağım. Gelip bana yardım etmesini isteyeceğim.”

“Yakın mısınız kardeşinle?” diye sordum.

“İkiziz,” dedi. “Aramızda her zaman güçlü bir bağ olmuştur. Bazen onu düşünürüm ve benimle aynı odada olduğunu hissederim. Onu katır teptiği gece göğsümün üzerinde kırmızı bir lekeyle uyandım. Bu insana tuhaf gelebilir.”

“Evet, öyle.”

“Uykumda kendime vurmuş olmalıyım,” diye izah etti.

“Oo.”

“Yukarıdaki adam ağabeyin mi gerçekten?”

“Evet.”

“İkiniz çok farklısınız, değil mi? O kötü değil, sanmıyorum. İyi olamayacak kadar tembel sanki.”

“İkimiz de iyi değiliz, fakat onun tembel olduğu doğru. Çocukken annem ağlayıncaya kadar yıkanmazdı.”

“Annen nasıl biri?”

“Çok zekiydi, ve çok hüzünlü.”

“Ne zaman öldü?”

“Ölmedi.”

“Fakat zekiydi dedin.”

“Demek istediğim — bizi görmeyi reddediyor, doğrusunu bilmek istersen. Yaptığımız işten hoşnut değil ve kendimize farklı bir iş buluncaya kadar bizimle konuşmayacağını söylüyor.”

“Ne iş yapıyorsunuz?”

“Eli ve Charlie Sisters kardeşleriz biz.”

“Oo,” dedi. “Oo, Tanrım.”

“Babam öldü. Öldürüldü ve öldürülmeyi hak ediyordu.”

“Pekâlâ,” dedi, ayağa kalkarak.

Elini tuttum. “Adın ne? Hâlihazırda bir erkeğin olsa gerek? Var mı yok mu?” Fakat kapıya doğru gidip hemen işine dönmesi gerektiğini söyledi. Ayağa kalkıp yanına gittim, bir öpücük çalıp çalamayacağımı sordum, lâkin bir kez daha acelesi olduğunu iddia etti. Benim için ne hissettiğini söylemesi için ısrar ettim, bir şey hissediyorsa şayet. Beni yeterince tanımadığını söyledi ve daha ufak tefek erkeklerden hoşlandığını itiraf etti, benim kadar iri olmayan erkeklerden en azından. Bunu bana zulmetmek için söylemiyordu, yine de sözcükleri yüreğime hançer gibi saplandı ve o gittikten sonra uzunca bir süre aynanın karşısında durup profilimi, bu erkekler ve kadınlar dünyasında nasıl göründüğümü inceledim.

Tub’un gözleri kızarık ve şiştiler, ölü bakıyorlardı Ayrıca tuhaf davranıyor, dizginini sağa çektiğimde sola dönüyor, kafasına estiğinde duruyor, canı istediğinde tekrar hareket ediyor ve tek yöne doğru yürüyordu. Charlie’ye, “Ayının pençesi Tub’ın beynine hasar verdi sanırım,” dedim.

“Geçici olarak sersemlemiş olsa gerek,” dedi Charlie. Tub dosdoğru bir ağacın yanına gidip yüksek sesle işemeye başladı. “Ona fazla yumuşak davranıyorsun. Topuklarınla kaburgalarını dürt. Bu onun istediğin gibi odaklanmasını sağlayacaktır.”

“Önceki atımı dürtmem gerekmiyordu.”

Charlie başını salladı. “Bu konuya tekrar girmeyelim, teşekkür ederim.”

“Önceki atım tanıdığım yetişkin adamların çoğundan daha akıllıydı.”

Charlie başını salladı; bu konuda daha fazla konuşmamaya kararlıydı. Ölü altın arayıcılarının ya da müstakbel altın arayıcılarının bulunduğu kamp yerine vardık. Hiçbiri ötekinin yanında yatmıyordu. Charlie onların ceplerini ve çantalarını boşaltırken bana hikâyeyi anlattı: “Şuradaki şişman adam epey uğraştırdı beni. Onu ikna etmeye çalıştım fakat arkadaşlarına hava atmak istedi. Onu ağzından vurunca hepsi kaçtı. Dağınık ve sırtlarından vurulmuş olmalarının nedeni bu.” Cılız bir cesedin yanına diz çöktü. “Bu on altı yaşından daha büyük değil bence. Böyle öfkeli insanlarla yolculuk etmeyecek kadar akıllı olsaymış keşke.”

Bir şey demedim. Charlie tepki vermemi bekleyerek bana bakınca omuz silktim.

“Ne demek bu?” dedi. “Senin de bu işte parmağın olduğunu unutmayalım.”

“Bunu nasıl söyleyebiliyorsun anlamıyorum. Ben geceyi yaşlı kadının kulübesinde geçirmek istemedim, unuttun mu?”

“Fakat ben bu insanlara senin hastalığın yüzünden bulaştım.”

“Çizmeme bir örümcek girdi, hastalığımın nedeni bu.”

“Suçu örümceğe mi yüklemek istiyorsun?”

“Suçu kimseye yüklemek istemiyorum. Konuyu açan sensin.”

Charlie cesetlere hitaben, “Sevgili çocuk, grubunuzun erken ölümünden bir örümcek suçlu. Sıcaklık arayan yumuşak ve iri kıçlı bir örümcek — işte ölümlerinizin nedeni,” dedi.

“Sana sadece onlara yazık oldu diyorum, ağabey. Yazık oldu gerçekten. Bu kadar.” Çocuğu çizmemle döndürdüm. Ağzı açıktı, öne doğru fırlak üst dişleri dudaklarından dışarı çıkmıştı.

“Yakışıklı çocukmuş,” dedi Charlie şaka yollu. Fakat vicdan azabı çektiğini görebiliyordum. Yere tükürüp omzunun üzerinden bir avuç toprak fırlattı. “Kaliforniya’da servet arayan bu insanlar bulundukları yerde kalıp toprağı işleseler daha iyi ederler.”

“Ben onları anlayabiliyorum. Macera arıyorlar.”

“Bunlar buldular.” Ölülerin ceplerini talan etmeye koyuldu yine. “Bunun güzel bir saati ve kösteği var. istiyor musun? Al bak, ne kadar ağır.”

“Bırak adama saatini,” dedim.

“Sen de bir şey alsan kendimi daha iyi hissedeceğim.”

“Ben daha kötü hissedeceğim. Saati bırak; ya da kendine al, ben istemiyorum.”

Atlarını da öldürmüştü. Kampın biraz dışındaki hendeğin dibinde grup halinde yatıyorlardı. Bu aslında beni pek rahatsız etmezdi ama içlerinden ikisi gerçekten güzel hayvanlardı, Tub’dan çok daha üstün. Bunu Charlie’ye söylediğimde öfkelendi. “Evet, toynak izleri de herkesin görebileceği gibi her yerde. Öldürülmüş bir adamın atıyla bu adamların beklendikleri Kaliforniya’ya sürecek kadar aptal olabilir misin?”

“Kimse beklemiyor bu adamları. Gizlenmek için Kaliforniya’dan daha iyi bir yer bulunmadığını sen de biliyorsun benim kadar.”

“Atından konuşmak bana yetti, Eli.”

“Bu konunun tekrar açılmayacağını düşünüyorsan yanılıyorsun.”

“Öyleyse bugünlük konuşmayalım en azından. Şimdi parayı bölüşelim.”

“Bu senin katliamın. Sende kalsın.”

“Bu adamları seni o lanetli kulübeden kurtarmak için öldürdüm,” diye sızlandı. Fakat parayı almayı reddedince bana, “Seni almaya zorlayacağımı sanma,” dedi. “Beyin özürlü atının kendini bir kayadan aşağı atmadan bir sonraki kasabaya varabileceğini mi sanıyorsun? Ne o? Sırıtmıyorsun, değil mi? Tartıştığımızda hiçbir zaman sırıtma.” Sırıtmıyordum, fakat o anda hafiften sırıtmaya başladım. “Hayır,” dedi, “tartıştığımızda sırıtmamalısın. Yanlış olur, bunu sen de bal gibi biliyorsun. Sana çocukluğumuzda yaptığım bütün hakaretleri hatırlamalı, sinirlenmeli ve nefret etmelisin.”

Kampı terk etmek üzere atlarımıza bindik. Charlie’nin dediği gibi Tub’ın kaburgalarını dürttüm ama hayvanın buna cevabı yere uzanıp öylece yatmak oldu.

Uyandığımda güneş yüzümde, nehrin sesi kulaklarımdaydı ve Charlie yanımda değildi. Warm ateşten kalan kül yığınının başında kaskatı durmuştu ve elinde indirmek üzere yarım havaya kaldırdığı bir sopa vardı. Sopayla ölü kardeşlerden birinin gri-siyah kafatasını işaret edip, “Gördün mü? Bak şimdi,” dedi. Kafatasına sopayla hafifçe vurdu ve kafatası ufalanıp toza dönüştü. “İşte uygar insanın son ödülü.” Buruk bir yanı vardı sözcüklerinin, bu yüzden sormadan edemedim. “İçinde Tanrı korkusu taşıyanlardan mısın, Warm?”

“Değilim. Sen de değilsindir umarım.”

“Ben olup olmadığımı bilmiyorum.”

“Cehennemden korkuyorsun. Fakat din bundan ibaret aslında. Olmak istemeyeceğimiz ve intihar ederek bile kurtulamayacağımız bir yerin korkusu.”

Yeni uyanmışken Tanrı konusunu ne demeye açtım, diye geçirdim içimden. Warm dikkatini kül yığınına yöneltti yine. “Beyin piştimi kalan hiçbir şey nihayetinde,” dedi düşünceli bir edayla. “Isı onu suya çeviriyor, sonra buharlaşıyor. Biraz duman tüter ve değerli organ rüzgârla birlikte gider.”

“Charlie nerede?”

“Morris ile yüzmeye gittiler.” Warm bir kafatası daha buldu ve üzerine hafifçe vurup ufaladı yine.

“Birlikte mi gittiler?” diye sordum.

Warm nehir yukarı bakarak, “Morris bacaklarından şikâyet ediyordu, ağabeyin suya girmenin kaşıntıya iyi gelebileceğini söyledi.”

“Ne kadar oldu gideli?”

“Yarım saat,” dedi Warm omuz silkerek.

“Beni onlara götürür müsün?”

Götüreceğini söyledi. O kaygılı görünmüyordu, ben de onu kaygılandırmak istemediğim için acelesi olan bir adamdan ziyade, sıcaktan bunalmış ve bir an önce kendini suya atmak isteyen bir adam gibi davranıyordum olabildiğince. Ne var ki Warm aceleye getirilmekten haz eden biri değildi; hatta neredeyse gördüğü her küçük şeyi durup incelemekte ısrar eden bir tipti. Çizmelerini çekerken bir yandan da konuşuyordu. “Kendini korumak için çıplak ayaklarını yaprağa ya da deriye saran ilk insanın başına ne gelmiştir acaba? İğdiş edilip kabileden kovulmuştur muhtemelen.” Güldü. “Taşlayarak öldürmüşlerdir belki!” Ekleyecek bir şeyim yoktu, Warm’un da benden yanıt almaya ihtiyacı yoktu zaten, nehir yukarı yürürken konuşmaya devam etti. “Tabii ki o zamanlarda insanların ayakları korkunç nasırlarla kaplıydı, bu yüzden ayaklarına bir şeyler giyme arzusu ihtiyaç ya da rahatlıktan çok görünümden kaynaklanıyordu, daha sıcak iklimlerde öyleydi en azından.” Yakınımızda uçan kartalı işaret etti; kuş pike yapıp nehirden ağır bir balık kaptığında Warm alkışladı.

Bacakları onu rahatsız ediyordu, kolumdan destek almasını önerdim. Kolumu tutup teşekkür etti. Kum yumuşak ve derindi. Warm bana birkaç kez dinlenip dinlenemeyeceğimizi sordu, daha fazla gecikmeyi hiç istemememe rağmen acele etmemin nedenini açık etmeye de korkuyordum. Fakat Warm çıkarsadı; kıkırdayıp bana, “Ağabeyine tam olarak güvenmiyorsun, değil mi?” diye sordu. Deneme aşamasındaki ittifakımız ve Charlie’nin o anda yoldaşıyla yalnız oluşu göz önünde bulundurulduğunda hayli ciddi bir soruydu, fakat yüzünde incir çekirdeğini doldurmayacak bir kasaba dedikodusundan söz ediyormuşuz ifadesi vardı.

“Onu kestirmek güçtür biraz,” diye geçiştirdim. “Sanıyorum Morris dün gece bize yardım edinceye kadar ağabeyinden nefret ediyordu. Fakat bu sabah kol kola yürüyorlardı. Ne diyorsun bu işe?”

“Ne diyeceğimi bilemiyorum, kardeşimin kişiliğiyle bağdaşmadığı dışında.”

“Yardımını samimi bulmuyor musun?”

“Duyduğuma şaşırdım, hepsi bu.”

Warm durup uyluklarını kaşıdı. Derisinin giderek kararmakta olduğunu fark ettim, dizine doğru su toplamaya da başlamıştı. Sonra deli gibi kaşınmaya başladı, o kadar ki kendi parmaklarıyla etini koparacaktı neredeyse; sanıyorum formülün tahriş edici etkisinin planlarının güzelliğini bozmasına öfke duyuyordu. Sonunda çıldırtıcı kaşıntıyı dindirmek için bacaklarını tokatlamaya başladı, bu da onu biraz rahatlatır gibi oldu. Pantolonunun paçalarını indirdikten sonra, “Fakat Charlie’nin bizim Morris’i öldüreceğini düşünmüyorsun herhalde?” diye sordu.

“Bilmiyorum. Yapmayacağını umuyorum.” Kolunu kolumun üzerine koydu ve nehir yukarı yürümeye devam ettik. “Seninle bu şekilde konuşmanın tuhaf bir duygu olduğunu itiraf etmeliyim,” dedim.

Başını salladı. “Açık olmak en iyisi, bana sorarsan. Zaten her şey ortada değil mi? Hem, gerçekten, Morris ya da ben bu konuda ne yapabiliriz ki? Sen ve ağabeyinin bizi öldürmemenizi tercih ederiz, ama nihayetinde sizin merhametinize kaldığımızı söylemek yanlış olmaz herhalde.”

“Sıkı bir ekip oluşturdun, Warm.”

Ciddiyetle, “Kurnazca ama, değil mi? Bir züppe ve iki ünlü katil,” dedi.

Gülmeye başladım. Warm bana neden güldüğümü sordu. “Sen ve mor bacakların ve ellerin. Morris ve ağabeyim ve ateşe istiflenmiş adamlar. Tepeden aşağı yuvarlanarak ölen atım.”

Warm duyguyu anladı ve durup bana baktı. “Şair bir yanın var, Eli.” Bana kişisel bir şey sormak istediğini söyledi, ona izin verdim. “Bu soruyu daha önce Morris’e de sordum,” dedi, “fakat şimdi senin hakkında aynı şeyi merak ediyorum. Commodore gibi biri için neden çalıştın?”

“Uzun hikâye,” dedim. “Fakat esasen ağabeyim kötü bir adam olan babam yüzünden küçük yaşta şiddetle tanıştı. Bu Charlie’nin başına pek çok iş açtı, bunlardan biri Charlie’nin hakarete uğradığında hiçbir zaman yumruk ya da bıçak kavgasına tutuşmamasıydı, her seferinde ölümüne dövüşmek zorundaydı. Birini öldürürsün, sonra arkadaşı ya da ağabeyi ya da babası peşine düşer ve her şey yeniden başlar. Bu yüzden Charlie sık sık birkaç kişiyle birden dövüşmek zorunda kalırdı, o zaman da ben devreye girerdim. Gençtim, fakat öfkem her zaman yüksekti. Birinin ağabeyime —o zamana kadar iyi ve koruyucu bir ağabey olmuştu— zarar vereceği düşüncesi beni kısmen delirtmeye yetiyordu. Charlie’nin ünü arttıkça hasımlarının sayısı da artıyor, bu yüzden yardımıma ihtiyaç duyuyordu. Zamanla birimize bulaşmanın ikimize de bulaşmak anlamına geldiği bilindi. Zamanla şu gerçeği kabullendik; nedenini tam olarak bilmesem de ve çok kereler keşke bu doğru olmasaydı diye düşünmüş olsam da, öldürme yeteneğine sahiptik ya da sahibiz. Bu yüzden Commodore bize iş teklif etti. Önceleri kol bükmeyi gerektiren türden işler yapıyorduk —borç tahsilâtı falan— sonra iş cinayete kadar vardı.” Warm hikâyeyi can kulağıyla dinliyordu. Yüzündeki ifade o kadar ciddiydi ki gülmeden edemedim. “İfaden bana mesleğim hakkında ne düşündüğünü söylüyor, Warm,” dedim. “Sana katılma eğilimindeyim. Her halükârda, Charlie’ye de söylediğim gibi, bu benim son işim.”

Warm durdu ve dönüp bana yitik, kaygılı bir ifadeyle baktı. Ona bana neden öyle baktığını sorduğumda, “Sanıyorum bir önceki işim son işimdi demek istedin. Zira bunu tamamlamayı düşünmüyorsun, değil mi?”

Nehrin kıvrımlarından birini tamamlamıştık; yukarı doğru baktığımda Charlie’yi çıplak gördüm, sudan çıkmış giysilerine doğru koşuyordu. Morris yanında sırtüstü yatıyordu, göbeği suyun üzerinde, bedeni hareketsiz. Charlie bize doğru döndüğünde yüzünde bir gülümseme belirdi ve el salladı. Sonra Morris doğruldu. Saldırıya uğramamıştı, o da bize el salladı. Kalbim gümbür gümbür atıyordu; kalbimin kanı çekiliyordu sanki. Dikkatimi tekrar Warm’a verip, “Sözlerimi yanlış anladın, Hermann, adamın hesabına çalışmayı bıraktık. Sana şerefim üzerine yemin ederim,” dedim.

Warm karşıma dikilip gözlerime baktı; tavrı aynı anda birkaç şeyi birden iletiyordu: Dayanıklılık, tedbirlilik, yorgunluk, fakat aynı zamanda enerji ve parıltı — alçak bir ateşin merkezi gibi. Karizma dedikleri bu muydu? Bilmiyorum tam olarak, bildiğim tek şey Warm’un sıradan insandan daha orada olduğuydu.

“Sana inanıyorum,” dedi.

Ötekilerin yanına gittik. Morris sudan, “Hermann! Girmelisin! Gerçekten çok iyi geliyor!” diye seslendi. Sesi tizdi ve coşkuluydu, kişisel haşinliğinden ve ciddiyetinden uzaklaşmıştı ve bundan hoşnut görünüyordu. “Neşeli küçük bebek,” dedi Warm, kumun üzerine oturarak. Güneş ışığında gözlerini kısıp bana, “Eli, çizmelerimi çıkarmama yardım eder misin lütfen,” dedi.

Warm’un ocağını bulamadan hava karardı ve meşe ağaçlarının altına kamp kurduk. Tub’ın göz çukurunu ispirtoyla yıkadım ve kişnedi, tepindi, çifte attı; ıstırabı dindiğinde yere yattı ve boşluğa bakarak soluklandı. İştahı zayıftı fakat yine de onda hâlâ hayat olduğuna ve yakında kendini toparlamaya başlayacağına inanıyordum. Ağaç tepelerinin rüzgârda öne doğru eğilip birbirlerine çarpmasını seyrederek uykuya daldım. Nehrin sesini duyuyor fakat yerini kestiremiyordum; bir an kuzeyde olduğunu hissettim, sonra güneyde olduğundan emin oldum. Sabah uyandığımda doğuda olduğunu keşfettim. Öğle yemeği yedikten sonra Warm’un ocağını bulduk ve geceyi orada geçirmeye karar verdik; böylece Tub dinlenme fırsatı bulacak, biz de önümüzdeki işlere odaklanabilecektik.

Warm’un ocağı pitoresk ve rahat bir alandaydı. Nehrin kıyısında çimli bir alanda kamp yaptık. Nehir kıyısına dikilmiş küçük tabelada şöyle yazıyordu: BU SULAR CENNETTEKİ ÇOĞU MELEKLE ARASI İYİ OLAN DÜRÜST ADAM HERMANN KERMIT WARM’UN GEÇİCİ MÜLKİYETİ ALTINDADIR. ONUN ÖZEL MÜLKÜNE TENCERE SOKAN KENDİNİ KUŞATILMIŞ VE SİVRİ MIZRAKLARLA DÜRTÜLEREK AŞAĞILANIRKEN BULACAK VE MUHTEMELEN YILDIRIM ÇARPMASINA MARUZ KALACAKTIR. Sözcüklerin etrafı sarmaşıklarla donatılmıştı. Warm projesine epey zaman ayırmış olmalıydı.

Akıntıda tombul alabalıklar yüzüyordu. Charlie akşam yemeği için bir tane vurdu. Balık mermiyi yer yemez bir kan bulutu saldı ve yan yatıp akıntıyla sürüklendi. Charlie suya girdi ve balığı kuyruğundan yakalayarak benim oturduğum kıyıya fırlattı. Balığı temizledim, derisini yüzdükten sonra domuz yağında kızarttım. İki kiloya yakındı, başı ve bağırsakları dışında tamamını yedik. Gür yeşil çim mükemmel bir yatak oluşturuyordu, ikimiz de iyi uyuduk. Sabah uyandığımızda tepemize biri dikilmişti; alın teriyle edindiği altın tozu kesesiyle medeniyete dönmekte olan ufak tefek, kır saçlı bir altın arayıcısı.

“Günaydın, beyler,” dedi. “Kahvemi pişirmek için ateş yakmak üzereydim ki dumanınızı fark ettim. Size de birer fincan ikram etmekten mutluluk duyarım, ateşinizden yararlanabilirsem.”

Ona yararlanabileceğini söyledim. Ateşi karıştırdıktan sonra kararmış demliğini közlerin üzerine koydu. Bunu yaparken kendi kendine konuşuyor, sessizce yüreklendirici sözcükler sarf ediyordu: “Güzel, güzel. Usulca, usulca. Aferin sana.” Yarım dakikada bir tik nöbetine tutuluyordu. İçimden, uzun zamandır yabanda kaldığı için iki kişi olmuş, diye geçirdim.

“San Francisco’ya mı gidiyorsun?” diye sordu Charlie.

“Hem de nasıl. Dört aydır uzaktayım ve ne kadar yaklaşırsam o kadar inanamıyorum döndüğüme. Her şeyi son ayrıntısına kadar planladım.”

“Neyi planladın?”

“Bütün yapacağım şeyleri.” Ondan ayrıntıya girmesini istemedik, fakat devam etmek için davetiyeye ihtiyaç duymadı: “İlk iş temiz bir oda tutacağım, gelip geçeni izleyebileceğim yüksek bir oda. Sonra kaynar bir banyo isteyeceğim. Sonra pencereyi açıp kenti dinleyeceğim. Sonra tıraş olacağım; saç sakal, sinek kaydı. Sonra şapkadan ayakkabıya varıncaya kadar üstüme yeni giysiler satın alacağım. Gömlek, iç çamaşırı, pantolon, çorap, her şey.”

Charlie, “Benim tuvalete gitmem gerek,” diyerek ormana yürüdü.

Altın arayıcısı kardeşimin kabalığından hiç rahatsız olmadı, hatta farkına bile varmadı. Ateşe bakıyordu konuşurken; ben gitsem de konuşmaya devam edecekti muhtemelen. “Sonra kafam büyüklüğünde bir biftek yiyeceğim. Sonra çok, çok sarhoş olacağım. Sonra güzel bir kız bulup onunla biraz uzanacağım. Onunla hayatına dair konuşacağım, sonra o bana benim hayatımı soracak, bir süre bu şekilde sohbet edeceğiz, uygar ve edeplice. Sonra yapacağım şey sadece beni ilgilendirir. Sonra kızı yoluna gönderip temiz, yumuşak bir yatağa yatacağım, böyle. Kollarını sonuna kadar açtı. “Sonra, evlat, uyuyacağım, uyuyacağım ve uyuyacağım!”

Su kaynamaya başlamıştı, üçümüze de birer fincan kahve koydu. Tadı o kadar kötüydü ki beni sersemletti; tükürmemek için bütün nezaketimi toplamam gerekti.

Parmağımı fincanın dibinde gezdirdiğimde üzerine toprak yapıştı. Koklayıp tadına baktığımda toprak olduğunu anladım, insanlar bazen bir şey için “tadı toprak gibi” derler, fakat bu farklı bir durumdu — bardağımda toprak ve sıcak su vardı, o kadar. Adam yalnız altın arayıcısı cinnetiyle toprak demlemeye başlamış ve kendini kahve olduğuna inandırmıştı. Meseleyi ona açmayı düşündüm, fakat sözde kahvesini paylaşmaktan o kadar mutlu görünüyordu ki gururunu incitmek istemedim; hem ben kim oluyordum da uzun günlerin ve gecelerin onun için gerçek kıldığı şeyi bozacaktım? Bir sonraki tik nöbetini bekleyip topraklı suyu bakmadığı bir anda yere dökmeye karar verdim. Charlie ormandan döndüğünde ona bakışlarımla kahveyi içmemesini söylemeye çalıştım. Altın arayıcısı ona bir fincan ikram ettiğinde reddetti. Altın arayıcısı, “Bize daha çok kalır,” dedi, yüzünde cılız bir gülümsemeyle.

“Arkadaşlarımızı görmüş olabilir misin acaba?” diye sordu Charlie. “Birkaç gün önce nehrin yukarı kısmına yollanmış olmaları gerekir. İki kişi; biri sakallı, biri sakalsız.”

“Yanlarında epey teçhizat var mıydı?” diye sordu.

“Biri kızıl sakallı.”

“Doğru. Yanlarında epey teçhizat vardı. Yanlarında iki de katır vardı ve katırlara Benny’nin taşıdığının iki katı teçhizat yüklenmişti.” Tub ile Nimble’ın yanında duran katırı Benny’yi işaret etti. Bir katıra daha fazla teçhizat yüklenemeyeceğini düşündüm.

“Ne tür teçhizat?” diye sordum.

“Tavalar, branda bezleri, ip, kereste. Malum şeyler. Fakat asıl tuhaf olan şu ki, yanlarına dört de yirmi beş kiloluk fıçı almışlardı, katır başına iki fıçı. Kızıl sakallı olan fıçıların şarap dolu olduklarını söyledi. Bir damla bile satmadı bana, pinti herif! Ben de herkes gibi arada sırada içmeyi severim, fakat yabana bu kadar şarap taşımak insanı mahvedecek türden bir açgözlülükten başka bir şey değil. Bir katıra bu kadar yük yüklersen ondan bir daha hayır gelmez. O ikisi pek dönmeye niyetli değiller bana sorarsan?”

“Ne tarafa gittiklerine dair bir fikrin var mı?”

“Onlara sözünü ettiğim susamuru barajının yerini öğrenmeye can atıyorlardı. Oysa ben oradan uzak durmalarını tembihlemek için sözünü etmiştim, fakat bütün ayrıntıları öğrenmek istediler.”

“Nerede bu?” diye sordu Charlie.

“Senin gözünde de aynı şeyi gördüm şimdi! Onlara söylediğimi sana da söyleyeceğim: zahmetine değmez. Başını çevirmenle susamurlarının kamptaki bütün tahta parçalarını götürmeleri bir olur. Nehre ne koyarsan —kalbur ya da kum yıkama beşiği falan— gitmiş bil. Tam bir baş belasıdır susamurları.” Yeni bir tik nöbeti geçirmesini fırsat bilip topraklı suyu çimlere döktüm. Nöbeti geçer geçmez fincanımın boşaldığını fark edip doldurdu ve içmemi söyledi. Fincanı ağzıma götürüp ağzıma sıvı girmesini engellemek için dudaklarımı fincanın kenarına bastırdım. Charlie, “Arkadaşlarımız oraya gittilerse onları ziyaret etmek isteriz,” dedi.

“Sizi uyarmadığımı söyleyemezsiniz. Pekâlâ, buradan altı-yedi kilometre uzaklıkta bir kampa rastlarsanız yaklaştınız demektir. Arkadaşlık kurmak için durmayın, çünkü bu grubun cana yakın insanlardan oluştukları söylenemez. Hatta düpedüz kabalar. Fakat önemi yok. Üç kilometre ötede susamuru barajını göreceksiniz. O kadar büyük ki fark etmemek mümkün değil.” Kendine sözde kahvesinden bir fincan koymak için çaydanlığı kaldırdığında zorlandığını fark ettim. Yarası olup olmadığını sordum, başını salladı. Bir Kızılderili ile bıçak kavgasına tutuşmuş ve kazanmıştı, fakat Kızılderili ondan bir parça götürmüş, bu da onu güçsüz bırakmıştı. Kendinde ayağa kalkacak gücü buluncaya kadar saatlerce Kızılderilinin cesedinin yanında yatmıştı. Göğsünün altındaki çukuru göstermek için gömleğini kaldırdı. “İyi bir tane salladı doğrusu. Ama ben ona daha iyi salladım.” Ateşten uzaklaşıp Benny’nin yanına gitti, fincanını ve çaydanlığını katırın yüküne bağladı.

“Atın nerede?” diye sordu Charlie.

“Kızılderili ile bu yüzden kapıştık, söylemedim mi? Bir gece ben uyurken can dostum Jesse’i çaldı. Sonra Benny’yi çalmaya geldiğinde ona hazırlıklıydım. Neyse, yürümek için güzel bir gün. Yaşlı Ben yürüyebiliyorsa ben de yürüyebilmeliyim.” Elini şapkasına götürüp bizi selamladı. “Arkadaşlığınız için teşekkür ederim. Kente vardığımda şerefinize kadeh kaldıracağım.”

“Umarım yapmayı planladığın her şeyi yaparsın,” dedim. Yüzünde bir deli gülümsemesi belirdi ve, “Peh!” dedi. Sonra dönüp gitti, Benny arkasında. Duyma mesafesinin dışına çıktığında Charlie, “Kahvenin nesi var?” diye sordu. Ona fincanımı uzattım; temkinli bir yudum almasıyla tükürmesi bir oldu. Yüzü ifadesizdi. “Toprak bu,” dedi.

“Biliyorum.”

“Adam toprak mı demleyip içiyor?”

“Toprak olduğunu düşündüğünü sanmıyorum.”

Charlie fincanı ağzına götürüp bir yudum daha aldı. Sıvıyı ağzında çalkaladıktan sonra tükürdü yine. “Toprak olduğunu nasıl düşünmez?”

Bu tikli altın arayıcısını düşündüm; koltuğunun altında tavuk taşıyan altın arayıcısını düşündüm; ölü, başsız altın arayıcısını düşündüm ve, “Yabanda çalışmanın yalnızlığı insana yaramıyor gibi geliyor bana,” dedim. Charlie bizi çevreleyen ormanı bir tur kuşku ve güvensizlikle inceledi. “Yola koyulalım,” dedi, yatağını dürmek için dönerek.

Tub iyi görünmüyordu. Göz çukurunu yıkamak istemiyordum, çünkü ispirtonun bizi susamuru barajına götürmek için gereksineceği enerjiyi tüketeceğinden korkuyordum. Derin soluk alıyor, su da içmiyordu. Charlie’ye, “Tub ölüyor galiba,” dedim. Tub’ı şöyle bir gözden geçirdi; bana katıldığını söylemedi fakat katıldığını görebiliyordum. “Birkaç kilometrelik yolumuz kaldı,” dedi, “umarım oraya vardıktan sonra Tub’ın dinlenip gücünü toplamasına yetecek kadar uzun kalırız. Sen ona ispirtosunu ver en iyisi, sonra yola çıkalım.” Charlie’ye ispirto banyosunu atlamanın daha iyi olacağını izah ettiğimde aklına bir fikir geldi. Eyer çantasından bir şişe çıkardı; yüzünde bir gülümseme belirdi şişeyi bana gösterirken. “Hatırlamıyor musun? Diş doktorunun uyuşturucu sıvısı?”

“Evet?” dedim.

“İspirto banyosundan önce ona bundan biraz vermeye ne dersin? Göz çukuruna döküp biraz bekleyelim. Bahse girerim ki ıstırabını azaltacaktır.”

Sıvının zerk edilmeden etkili olacağından emin değildim, fakat sırf merakımdan Charlie’nin önerisini kabul ettim. Tub’ın göz çukuruna ilaçtan biraz döktüm. İspirtonun verdiği acının beklentisiyle irkilip kasıldı, fakat acı hissetmeyince soluklanmaya döndü. İspirtoyu kaptığım gibi göz çukuruna boşalttım, bir kez daha kasıldı, fakat ne kişnedi, ne çifte attı, ne de işedi. Charlie’nin bunu akıl etmiş olmasına sevindim; o da kendinden hoşnuttu, Tub’ın burnunu okşayıp ona içtenlikle bol şans diledi. Bunun üzerine nehrin yolunu tuttuk. Korumayı başaracağımızı umduğum iyi bir duygu oluşmuştu aramızda.

Warm ile Morris’in kampına dairesel bir güzargâh izleyerek gittik. Nehri bir kilometre kadar yukarıdan kat ettikten sonra geri dönüp kampın tam karşısındaki yamaca indik. Ağaçların arasından ateş çukurunda parıldayan közleri görebiliyorduk, içinde sihirli sıvının bulunduğu fıçılar nehir kıyısında duruyorlardı; biri boş ve devrik, diğerleri dik. İkisi de görünürde yoktu fakat hayvanları oradaydı. Ya yakın bir yere gizlenmişlerdi ya da silahlanmış ormanda çatışmayı bekliyorlardı. Morris umutsuzca dua ediyordu muhtemelen; adamı neredeyse hiç tanımamakla birlikte Warm’un daha cesur, daha maceracı olduğunu düşünüyordum; haklılığından ve planını ne pahasına olursa olsun hayata geçirme kararlığından güç alıyordu. Fakat akıllarından her ne geçiyor idiyse, görünürde yoktular ve kamp bir mezarlık kadar sessizdi.

Oysa baraj noktürnal susamurlarının faaliyetinden geçilmiyordu; sayıca pek çok ve tombuldular, kürkleri ayığışında kaygan. Suya dalıp çıkıyor, küçük iniltiler çıkarıyor, bir tür susamuru ağıtı yakıyor ya da birbirlerini yüreklendiriyorlardı; kıyıya çıkıp ağaç dallarını suya taşıdıktan sonra en şişmanlarının oturup herkesin işini yapıp yapmadığını denetlediği baraja götürüyorlardı. “Şuradaki patron,” dedim Charlie’ye. O da susamurlarını seyrediyordu, başını salladı.

Sonra babayiğit susamuru barajdan inip kıyıya çıktı. Önce adımlarını toprak ağırlığını taşıyamayacakmış gibi attı, fakat kararsızlığı uzun sürmedi, tereddütsüz ve korkusuzca fıçılara doğru yürüdü. Başını boş ve devrik fıçının içine soktu, kokuyu alınca geri çekildi ve bu kez dik duran dolu fıçılardan birine doğru gitti. Arka bacaklarının üzerine dikildikten sonra dişlerini varilin çemberine geçirdi, yere devirip nehre taşımayı düşünüyordu sanırım. Senaryoyu her şeyden daha eğlendirici buldum fakat Charlie dikkat kesilmişti. Warm ile Morris’in —şayet susamurunun bu beklenmedik haylazlığını seyrediyorlarsa— tepki vereceklerini biliyordu. Gerçekten de bir dakika kadar sonra vadinin dibinden hafif bir takırtı geldi. Charlie heyecanla başını salladı. “İşte. Duydun mu?” Ses tekrar duyuldu, sonra bir kez daha, ardından fıçıyı devirmeyi başarmış olan inatçı sürüngene doğru havada uçan taşların bulanık biçimlerini seçtim. Taşın geldiği yeri nehrin bizim bulunduğumuz yakasında ve kampın yirmi metre kadar gerisindeki ağaçlıklı bölge olarak saptadık — Warm ile Morris bizim durduğumuz tepenin yamacına gizlenmişlerdi. Tek kelime bile etmeden Charlie ile arkalarına doğru sürünmeye başladık. “Morris’i ben halledeceğim,” diye fısıldadı. “Sen Warm’u kontrol et, ama mecbur kalmadıkça onu vurma. Gerekirse koluna sık — yeter ki iş görmeye ve konuşmaya devam edebilsin.”

Benliğimin merkezi genişlemeye başlamıştı, şiddet öncesinde her zaman olduğu gibi; zihnime içeriği kesintisiz ve esrarengiz sonsuzlukta bir mürekkep hokkası devrilmişti sanki. Tenim ve kafatasım çınlayıp karıncalanmaya başladı; ve başka birine dönüştüm, ya da ikinci benliğime döndüm, ve bu kişi karanlıktan canının istediği gibi davranılabileceği gerçek dünyaya çıkmaktan memnundu. Aynı anda şehvet ve utanç hissettim ve bu hayvanlığa geri dönüşten neden bu kadar haz duyuyorum diye düşündüm. Burnumdan derin soluk almaya başladım, fakat Charlie sessiz ve dingindi, bana da sessiz olmamı işaret etti. Beni böyle kurmaya alışıktı, kurup savaşa sürmeye. Utanç, diye geçirdim içimden. Utanç ve kan ve yozlaşma.

Warm ile Morris’e gizlendikleri yeri, hatta taş atan kollarının muğlâk hareketlerini seçebilecek kadar yakındık. Namlularımızın aleviyle geçici olarak aydınlandığında gizlendikleri yerin nasıl görüneceğini tahayyül ettim; her yaprak ve taş keskin ve berrak, adamların yüzünde keşfedilmiş olmanın korkunç şaşkınlığı.

Charlie beni durdurmak için birden ellerini göğsümün üzerinde çırptı. Gözlerini gözlerime dikti ve bir tür arayışla adımı söyledi; bu beni yukarıda izah ettiğim zihniyetten çıkarıp gerçek dünyaya döndürdü. “Ne?” dedim, müdahalesinden ötürü neredeyse öfkeli. Charlie parmağıyla işaret edip, “Bak,” dedi. Asıl benliğimi uyandırmak için başımı sallayıp parmağının işaret ettiği yere baktım.

Kampın güneyinde karanlığın içinde arka arkaya üç adam yürüyordu. Tüfek taşıyan siluetlerini seçer seçmez nehrin aşağısında karşılaştığımız mavi gözlü kardeşler olduklarını anladım. Adamlarla o kısa karşılaşmamızı düşününce Warm’un şarap fıçılarından söz etiğimde duruşlarında hafif bir kıpırdanma fark ettiğimi hatırladım, şimdi de fıçılara doğru yürüyorlardı. Susamuru fıçılardan birini büyük emek sarf ederek suyun kenarına yuvarlamıştı, fakat büyük biraderin karnında patlayan tekmesiyle kendini havada süzülürken buldu ve nehre düştü. Kuyruğunu hiddetle suyun yüzeyine çarpıp diğerlerini tehlikeye karşı uyardı; susamurları anında yaptıkları işleri bıraktılar ve barajın içine doluşup birbirlerine sokuldular. Olay yerini en son patron susamuru terk etti ve ağırdan aldı. Karnına yediği tekmeden sonra soluklanmaya çalışıyordu muhtemelen — yoksa incinmiş gururunu onarmaya mı çalışıyordu? İnsansı bir yanları vardı küçük canavarların, tuhaf ve bilgece bir şey. Dikkatli ve tedbirliydiler. Büyük birader fıçıyı nehrin kıyısından yukarı yuvarlayıp kardeşlerinin yanına diktikten sonra çadırın içine baktı. Çadırın boş olduğunu görünce, “Merhaba!” diye bağırdı. Morris ile Warm’un kahkahalarını bastırdıklarını duyduğumu sanıp Charlie’ye baktım. Kahkahalar şiddetlendi, histerik bir hal aldı ve kumsaldaki kardeşler kımıldanıp tedirginlikle birbirlerine baktılar.

“Kim var orada?” diye sordu büyük birader.

Kahkahalar kesildi, ardından Warm’un sesi duyuldu. “Biz. Orada kim var?”

“Nehrin aşağısında kamp kurmayı düşünüyoruz,” diye yanıt verdi büyük birader. “Sizden biraz şarap satın almak istiyoruz.”

“Şarap satılık değil.”

“San Francisco fiyatıyla öderiz.” Bunu göstermek için para kesesini salladı, fakat yanıt gelmeyince arayış içinde karanlığa baktı. “Neden gölgelere saklanıyorsunuz? Bizden korkuyor musunuz?”

“İlgisi yok,” dedi Warm.

“O zaman gelin de erkek erkeğe konuşalım.”

“Gelmeyiz.”

“Bize şarap satmıyorsunuz, öyle mi?”

“Doğru.”

“Ya bir fıçı alıp gidersek?”

Warm bir süre düşündü. Sonunda, “O zaman evine bir taşağın eksik dönersin, dostum,” dedi. Morris’in çılgın kahkahasını duydum — bu son cümle onu bitirmiş, kontrolünü tamamen yitirmişti. Charlie gülümseyip, “Bunlar sarhoş!” dedi.

Kardeşler kumsalda toplanıp aralarında bir şeyler konuştular. Sonra bir karara vardılar ve en büyükleri diğerlerinden ayrılıp başını salladı. “Sanıyorum siz bu gece yeterince içtiniz, fakat güneş doğmadan neşenizi yitireceksiniz, ağırlaşmış kanınız sizi uyumaya zorlayacak. Bizim döneceğimizden emin olabilirsiniz. O zaman şarabınızı da alacağız, canınızı da.” Buna karşılık bir kahkaha ya da alaycı bir yanıt gelmedi. Büyük birader nehre doğru bir adım attı; çenesi yukarıda, gayet dramatik ve gururlu. Kendini dünyanın hâkimi sanıyordu besbelli. Sözleri, her halükârda, aşağıdaki neşeli İkiliyi duraklatmaya yetecek kadar teatraldi. Morris ile Warm’un birbirleriyle konuştuklarını duyabiliyordum. Önce alçak sesle konuşuyorlardı, fakat bir süre sonra bağıra çağıra tartışmaya başladılar, sözleri ateşli ve hırçın. Sonra Morris’in yakarışı yankılandı: “Hermann, hayır!” Akabinde Warm’un silahı patladı ve büyük birader yüzüne aldığı öldürücü mermiyle yere yığıldı.

Bir anda diğer kardeşler yere çömelip Morris ile Warm’un bulunduğu bölgeye ateş açtılar. Sarhoş ikili ateşe ateşle karşılık verdi; çılgınca ateş ediyorlardı, başları öne eğik ve gözleri kapalı muhtemelen. Charlie bana kısa bir talimat verdi: “ikisini de indir. Warm’u öldürürlerse bütün çabamız boşa gidecek.” Bulunduğumuz yüksek konumdan kalan iki kardeşi haklamak çocuk oyuncağıydı. Yerdeki liderlerinin yanına uzanmaları yirmi saniye bile sürmedi.

Silahlarımızın sesi tepelerin üzerinden yankılanırken vadinin alt tarafından Warm’un çığlığı duyuldu. Bizim yardımımızın farkında değildi, kardeşleri kendilerinin öldürdüğünü sandığı için şamata yapıyordu. Charlie onlara seslendi. “Sizin mermileriniz değildi onlar, Warm, kardeşimin ve benim mermilerimdi, duyuyor musun?” Bu Morris ile Warm’un kutlamalarını anında sonlandırdı. Bir kez daha fısıldaşmaya, tartışmaya ve çalıların altında kaygılanmaya başladılar.”

“Beni duyduğunuzu biliyorum,” dedi Charlie.

“Kim konuşuyor?” diye sordu Warm. “Kötü olan mı şişman olan mı? Kötü olanla konuşmak istemiyorum.”

Charlie bana baktı. Konuşmamı işaret edince ayağa kalktım. Hareketlerimde amaçlı ve ciddi görünmeyi umuyordum, fakat utanıyordum. Ağabeyim de benim adıma utandı. “Selam!” dedim.

“Şişman olan mı bu?” diye sordu Warm.

“Adım Eli.”

“Ama sen daha iri olansın, değil mi? Daha güçlü olan?”

Morris kıkırdadı gibi geldi bana.

“Güçlüyümdür,” dedim.

“Olumsuz anlamda söylemedim. Ben de masadan kalkarken zorlanıyorum. Kimimiz diğerlerinden daha açtır, elden ne gelir? Açlıktan ölecek değiliz ya?”

“Warm!” dedim. “Sarhoşsun, fakat seninle ciddi bir konuşma yapmamız gerekiyor. Yapabilecek durumda mısın? Morris yapabilir belki?”

“Nedir konuşmak istediğin?” dedi.

“Öncekinin aynı. Sizinle ittifak kurarak nehri ekip olarak işlemek.”

Charlie uzanıp beni çimdikledi. “Ne yapıyorsun?” diye fısıldadı.

“Bu yeni öldürme olayıyla konumumuz biraz değişti,” dedim ona.

“Ben bir değişiklik göremiyorum. Hâlâ karanlıkta ellerinde silahla bize ateş etmeyi bekleyenler var.”

“Bakalım ne tepki verecekler? Kan dökmeden uzlaşabileceğimize inanıyorum.”

Charlie ağaca yaslandı, bir süre dudaklarını çiğneyerek düşündü. Sonra konuşmamı işaret etti tekrar ve isteğini yerine getirdim: “Teklifimizi görüşmeyi reddederseniz harekete geçmek zorunda kalacağız, Warm. Bütün samimiyetimle söylüyorum, sizi öldürmek istemiyoruz.”

Warm alaycı bir kahkaha attı. “Tabi ya, kazancımızı sizinle paylaşmamızı istiyorsunuz ve reddedersek bizi öldürmek zorunda kalacaksınız. Teklifinizin bizim açımızdan neden yetersiz kaldığını görebiliyor musun?”

“Ben kendi payımızı hak etmemizi öneriyorum. Hem sizi öldürmek isteseydik karşınıza çıkan adamları haklar mıydık?”

Morris anlayamadığım bir şeyler söyledi ve Warm onun söylediklerini şöyle aktardı. “Morris soldakini kendisinin hakladığını düşünüyor.”

“Yanılıyor.”

Warm uzunca bir süre benimle konuşmadı, Morris ile konuştuğunu da duymadım.

“Biriniz yaralandı mı yoksa?” diye sordum.

“Morris’in kolunu mermi sıyırdı. Durumu ciddi değil, canı yanıyor sadece.”

“Acısını dindirecek bir ilacımız var. Yarayı temizlemek için de ispirto. Sizinle birlikte nehri işler, sizi haydutlara karşı koruruz. Bir düşün, Warm. İsteseydik sizi daha önce rahatlıkla haklardık; sizi öldürmek isteseydik şimdi ölüydünüz.”

Morris ile Warm’dan bir fısıltı bile duymadığım uzun bir sessizlik daha oldu. Yanıtı ruhlarından mı çekip çıkarmaya çalışıyorlardı? Kana susamış Sisters kardeşleri özel girişimlerine dahil etseler miydi? O anda önce ne olduğunu anlayamadığım bir ses duydum ve ne olduğunu anladığımda içinde bulunduğumuz duruma o kadar aykırıydı ki; Hermann Warm ıslık çalıyordu. Ezgiyi tanımıyordum, fakat sevdiğim türde bir ezgiydi, yavaş ve ağlak, sözleri kalp kırıklığına ve ölüme dair muhtemelen. Warm’un ıslığının şiddeti arttı ve gizlendiği yerden açıklığa çıkıp susamuru barajının bombeli omurgasını kat ettikten sonra kampın önündeki kumsala oturdu. Çok yetenekli bir ıslıkçıydı ve ezgi yükselip süzüldü, havada titreştikten sonra nehrin sessizliğine gömüldü. Bu şekilde sürdü, sonunda Charlie tek kelime etmeden yerinden kalktı ve tepeden aşağı yürümeye başladı. Ben planı bilmiyordum, onun da bildiğini sanmıyorum. Warm planı bilmiyordu, Morris de bilemezdi. Plan falan yoktu. Fakat kendimi Charlie’nin peşinden aşağı inerken buldum, geldiğimizi saklamaya çalışmadan. Warm’un yüzü bize dönüktü, tepeden inişimizi seyrederek bizi kestirmeye çalışırken dudaklarından yükselen ezgi daha titrek ve romantik bir hal aldı. Kolları açıktı, seyirciyi kucaklamak isteyen bir şovmen gibi.

Barajın üzerinden geçip sahile çıktık. Warm’un ezgisi sonlandı ve yüz yüze geldik. Çılgın görünümlü bir adamdı. Benden otuz santim daha kısaydı; leş gibi alkol ve tütün kokuyordu. Omuzları, kolları ve kalçaları ince, fakat göbeği kocaman ve yuvarlaktı. Bizden zerre kadar korkmuyordu, ki ölümden korkmadığı anlamına gelir. Ondan çok hoşlandığımı düşündüm. Islık gösterisinin ve açıklığa çıkış biçiminin Charlie’yi de etkilemiş olduğunu, onun da adamın cesaretine ve kişiliğine hayranlık duyduğunu görebiliyordum. Warm elini uzattı, önce Charlie’ye sonra bana. Sırayla el sıkışıp ittifakımızı pekiştirdik. Ardından kimsenin ne söyleyeceğini ya da yapacağını bilemediği bir boşluk oldu. Kendini henüz sosyalleşmeye hazır hissetmeyen Morris viskiyle çalıların arasında kalmayı yeğledi.

“Yağız at nerede? Neden hâlâ Tub’ı sürüyorsun?”

“Fikir değiştirdim, onu tutmaya karar verdim.”

“Seni anlamıyorum, kardeşim.”

“Bu hayvan bana hep sadık oldu.”

“Seni anlamıyorum. Eşsiz bir hayvandı o yağız at.”

“Daha iki gün önce beni Tub’ı satmaktan alıkoymaya çalışıyordun. Ancak rüzgâr bize onun yerini alacak uygun bir at getirdikten sonra benim gibi düşünmeye başladın.”

“Tartışmalarda sürekli geçmişe atıfta bulunuyorsun, ama dün dündür, geçmişte kaldı. O atı sana Tanrı gönderdi. Tanrı’yı dışlayan adamın hali nice olur?”

“Tanrı’nın bu tartışmada yeri yok. Bir Kızılderili fazla yemek yedi ve öldü, benim talihim buradan kaynaklandı. Benim söylemek istediğim senin Tub’ı elden çıkarmamız fikrini ancak maddi açıdan işine geldiğinde benimsemiş olman.”

“Demek ayyaş ve paragözüm?”

“Kim geçmişe atıfta bulunuyor şimdi?”

“Ayyaş bir paragöz. İşte acınası kaderim.”

“Sen muhalifsin.”

Silkindi birden, mermi yemiş gibi. “Ayyaş ve paragöz bir muhalif! Yakıcı sözler bunlar!” Kıkırdadı kendi kendine. Bir süre sonra düşünceli bir hale büründü ve, “Yağız attan elimize ne geçti, bu arada?” diye sordu.

“Elimize mi?” diye sordum, gülerek.

Hızımızı arttırdık. Charlie’nin akşamdan kalmalığı hayli inatçıydı, at sürerken iki kez ağız dolusu kustuğuna tanık oldum. Akşamdan kalma vaziyette at sürmekten daha kötü bir şey olabilir mi? Ağabeyimin cezasına hiç şikâyet etmeden katlandığını itiraf etmeliyim, fakat bu tempoya iki saatten fazla dayanamayacağını biliyordum. Uzakta bir araya toplanmış vagonları gördüğümüzde zaten mola istemek üzereydi. Atını vagonlara doğru sürdü, amaçlı bir biçimde, vazifeşinas bir ağırbaşlılıkla, fakat atından inip perişan midesini dinlendirmek için dakikaları saydığını biliyordum.

Üç vagonun etrafında dolandık fakat merkezdeki ateş dışında bir hayat izine rastlamadık. Charlie seslendi fakat yanıt almadı. Atından inip iki bitişik vagonun bağlantılarının üzerinden merkeze atlamaya yeltendiğinde tentenin arkasından yılan gibi sessizce bir tüfek namlusu belirdi. Charlie namluya baktı, gözleri hafif şaşı. “Tamam,” dedi. Namlu alnına doğru yükseldi ve on beş yaşlarında bir çocuk bize baktı. Yüzü kir içinde, burun delikleri ve ağzı yara, yüzünde daimi bir gülümseme; elleri titremiyordu ve tüfeği tutuş biçiminden ona hayli aşina olduğu anlaşılıyordu. Gözleri kuşku ve nefret doluydu, kısaca söylemek gerekirse gayet nahoş bir gençti ve bir an önce iletişime geçmezsek ağabeyimi vuracağından korktum. “Kötü bir niyetimiz yok, evlat,” dedim.

“Bundan öncekiler de öyle dediler,” dedi oğlan. “Sonra başıma bir tane indirip bütün patates keklerimi aldılar.”

“Biz patates keki istemiyoruz,” dedi Charlie.

“İyi o zaman, çünkü hiç kalmadı.”

Çocuğun açlıktan öldüğünü görebiliyordum, ona karnı açsa bizim domuz pastırmamızdan yiyebileceğini söyledim. “Daha bu sabah aldım kasabadan,” dedim. “Un da var. İster misin, evlat? Domuz pastırması ve çörek?”

“Yalan söylüyorsun,” dedi. “Kasaba falan yok buralarda. Babam yiyecek aramaya gideli bir hafta oluyor.”

Charlie omzunun üzerinden bana baktı. “Dün yolda karşılaştığımız adam olmasın? Bir an önce gidip oğlunu beslemek istiyordu, hatırladın mı?”

“Doğru. Bu yöne sürdü zaten.”

“Gri bir kısrak mı vardı altında?” diye sordu oğlan, ifadesi acınası bir çaresizliğe dönmüş.

Charlie başını salladı. “Gri bir kısrak, doğru. Senin ne kadar iyi bir çocuk olduğunu anlattı bize, seninle ne kadar gurur duyduğunu. Senin için çok kaygılandığını söyledi. Seni görmek için sabırsızlanıyordu.”

“Babam öyle mi dedi?” diye sordu oğlan kuşkuyla. “Sahi mi?”

“Evet, yakında sana kavuşacağı için mutluydu. Yazık ki onu vurmak zorunda kaldık.”

“N-ne?” Oğlan kendini toparlayamadan Charlie tüfeği elinden kaptığı gibi kabzasını sertçe başına indirdi. Çocuk tenteli vagona yığıldı, hareketsiz kaldı. “Şu ateşe biraz kahve koyalım,” dedi Charlie, bağlantıların üzerinden atlayarak.

Yarı-ölü Mayfield kasabasında toprağın üstünde ve güneşin altında sızdım. Uyandığımda alacakaranlıktı ve önceki ziyaretimde karşılaştığım o malum kız tepemde duruyordu. Üzerinde yeni bir elbise vardı ve yeni yıkadığı saçlarını fiyonk yapmıştı. Ellerini zarifçe göğsünün üzerinde kavuşturmuştu ve üzerinde beklentiden kaynaklanan bir gerginlik vardı. Bana değil de yanıma bakıyordu, Charlie’ye. “Sensin,” dedim. Parmağıyla susmamı işaret edip elinde su dolu bir turşu kavanozu tutmakta olan kardeşime baktı. Kavanozun dibinde siyah taneciklerden oluşmuş dönmekte olan bir şeytan külahı vardı. Kızın elinin boğumlarının, daha önce olduğu gibi, zehre bulaşmış olduğunu fark ettim; Charlie kavanozu dudaklarına götürdüğünde kavanoza elimle vurup yere düşürdüm. Kavanoz kırılmadı, çamura saplandı. İçindeki su toprağa aktı ve kız bana somurttu. “Neden yaptın bunu?” diye sordu.

“Seninle bana daha önce söylediğin şey hakkında konuşmak istiyordum,” dedim.

Gizlice kavanoza bakarak, “Sana daha önce söylediğim ne hakkında?” diye sordu.

“Korunan bir adam olduğumu söylemiştin, hatırlıyor musun?”

“Hatırlıyorum.”

“Söyler misin lütfen, hâlâ korunuyor muyum?”

Bana baktı ve yanıtı bildiğini anladım, fakat bir şey demedi.

“Nereye kadar korunuyorum?” diye ısrar ettim. “Her zaman korunacak mıyım?”

Ağzını açtı ve kapattı. Başını salladı. “Sana söylemeyeceğim.” Dönüp giderken elbisesinin eteği bir çark oluşturdu. Ona fırlatmak için bir taş arandım fakat yoktu yakınımda bir taş. Charlie çamurun içinde duran kavanoza bakıyordu hâlâ. “Feci susadım,” dedi.

“Seni öldürmek istedi,” dedim ona.

“Ne, o mu?”

“Daha önce bir köpeği zehirlediğine tanık oldum.”

“Ne güzel kızdı. Neden böyle bir şey yapsın?”

“Sırf kötülüğünden, aklıma başka bir şey gelmiyor.”

Charlie gözlerini kısıp pembe gökyüzüne baktı. Başını yere koyup gözlerini kapattıktan sonra, “Ya, dünya?” dedi. Sonra güldü. Birkaç dakika sonra uyuyordu.

II. ARANIN SONU

Yedi-sekiz yaşında bir kız çocuğuna rastladım, şapkasından ayakkabısına kadar tertemiz giyimliydi ve yeni boyanmış, biraz tuhaf görünümlü bir evin çitle çevrili bahçesinde duruyordu. Eve yoğun bir nefret ya da kötülükle bakıyordu - alnı kırışmış, elleri kenetlenmişti ve ağlıyordu, şiddetli değil ama, sakin ve sessizce. Yanına gidip neden ağladığını sorduğumda bana kötü bir düş gördüğünü söyledi.

“Şimdi mi kötü bir düş gördün?” diye sordum, çünkü güneş tepedeydi.

“Gece gördüm. Bir dakika öncesine kadar unutmuştum, ama şu köpek bana hatırlattı.” Çitin öte yanında uyumakta olan şişman köpeği işaret etti. Köpeğin bacağının bedeninden ayrı durduğunu fark ettiğimde önce şaşakaldım, fakat daha yakından bakınca bir kuzu ya da dana uyluk kemiği olduğunu gördüm, çiğnesin diye vermişlerdi. Üzerinde biraz et ve kıkırdak vardı hâlâ, bu da ona etli bir görünüm veriyordu. Kıza gülümsedim.

“Köpeğin bacağı sandım,” dedim.

Kız yanaklarındaki yaşları sildi. “Fakat köpeğin bacağı gerçekten.”

Başımı sallayıp işaret ettim. “Köpeğin bacağı altında, görmüyor musun?”

“Yanılıyorsun. Bak.” Kız ıslık çalınca köpek uyanıp ayağa kalktı ve yerdeki kemiğe yakın bacağının gerçekten olmadığını keşfettim, fakat deri çoktan iyileşmişti. Bir yıllık bir yara olmalıydı, kafam karışmış olmakla birlikte direttim. “Yerde duran uyluk kemiği bir kuzuya ya da danaya ait, köpeğe değil. Hayvanın bacağını uzun süre önce kaybettiğini ve acı çekmediğini görmüyor musun?”

Bu cümle kızı kızdırdı ve eve baktığı kötülükle bana baktı bu kez. “Köpek acı çekiyor,” diye ısrar etti. “Köpeğin acısı hiç de azımsanacak gibi değil!”

Sözlerindeki şiddet ve kızgınlık beni hazırlıksız yakaladı; ondan bir adım geri çekilirken buldum kendimi. “Tuhaf bir kızsın sen,” dedim.

“Dünyanın tuhaf bir zamanında yaşıyoruz,” diye karşılık verdi. Ne diyeceğimi bilemedim. Her halükârda tesadüf ettiğim en doğru ifadelerden biriydi. Kız devam etti, sesi bu kez tatlı ve masum: “Fakat düşümü sormadın bana.”

“Köpeğe dair olduğunu söyledin.”

“Köpek düşün bir parçasıydı sadece. Düş çite dairdi, ve eve, ve sana.”

“Ben de düşünde miydim?”

“Bir adam vardı. Tanımadığım ya da umursamadığım bir adam.”

“Adam iyi miydi yoksa kötü mü?”

Fısıltıyla konuştu: “Korunan bir adamdı.”

Çingene büyücü geldi aklıma hemen, kapı pervazı ve kolye. “Nasıl korunuyordu?” diye sordum. “Neden korunuyordu?”

Fakat soruma yanıt vermedi. “Ben buraya bu köpeği görmeye geldim, ki ondan nefret ederim,” dedi. “Ve onu öldürmek için çitin arkasına zehir bırakmak üzereyken bahçede birden yumruk büyüklüğünde, fırıl fırıl dönen gri-siyah bir bulut belirdi. Bulut büyüdü ve çok geçmeden bir metreyi buldu, sonra iki metreyi, sonra on metreyi - sonra ev kadar oldu. Dönerken çıkardığı rüzgârı hissedebiliyordum, soğuk bir rüzgârdı, o kadar soğuktu ki yüzümü yaktı.” Kız gözlerini kapatıp başını yana eğdi, o duyguyu anımsıyormuş gibi.

“Nasıl bir zehir verdin köpeğe?” diye sordum, çünkü sağ elinin boğumlarının üzerinde taneli siyah bir artık görmüştüm.

“Bulut daha da büyüyebilir,” diye devam etti korkunç kız, sesini ve heyecanını yükselterek, “yakında beni merkezine alacak, havada asılı kalacağım, usulca takla atacağım. Şimdi ölmüş olması gereken üç bacaklı köpek benimle birlikte dairenin içinde dönmeseydi yatıştırıcı olurdu sanıyorum.”

“Bu rahatsız edici bir düş, kız.”

“Şimdi ölmüş olması gereken üç bacaklı köpek dairenin içinde benimle dönüyor!” Bir kez el çırptıktan sonra birden dönüp beni olduğum yerde bıraktı, şaşkın ve sinirlerim hayli bozuk. Güvenilir bir arkadaşa ne kadar ihtiyacım var, diye geçirdim içimden. Kız göz açıp kapayıncaya kadar köşeyi dönüp kayboldu. Bir kez daha yere yatmış olan köpeğe baktım; ağzı köpürmüştü, kaburgaları soluk almak için inip kalkmıyordu ve olabildiğince ölüydü. Evin perdelerinde bir kıpırdama oldu ve dönüp kızın ayrıldığı çabuklukla aksi istikamete yürüdüm, hiç arkama dönüp bakmadan. Mayfield’e şimdilik veda edip başımdan defetmenin zamanı gelmişti.

ARANIN SONU